<resources>
    <!--    <string name="app_name">LIMA</string>-->
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <!--    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>-->
    <!--    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>-->
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Configuración</string>

    <string name="menu_home"> </string>

    /* Stuff I've added: */
    <string name="app_name">Paztoral</string>
    <string name="otra">Compartir esta applicación</string>

    // Buttons
    <string name="button1">Violencia familiar</string>
    <string name="button2">Solución de conflictos</string>
    <string name="button3">Crianza positiva</string>
    <string name="button4">Recursos bíblicos y teológicos</string>
    <string name="button5">Denuncia</string>
    <string name="button6">Prevención de la violencia</string>
    <string name="button7">Autoevaluación</string>
    <string name="button8">Contacto</string>

    // Submenus
    <string name="VFMenu0">¿Qué es la violencia?</string>
    <string name="VFMenu1">Violencia en la pareja</string>
    <string name="VFMenu2">Violencia de género</string>
    <string name="VFMenu3">Abuso infantil</string>

    <string name="SCMenu1">¿Cómo solucionar los conflictos?</string>
    <string name="SCMenu2">Control de emociones</string>

    <string name="CPMenu1">Objetivos a largo plazo</string>
    <string name="CPMenu2">Calidez y estructura</string>
    <string name="CPMenu3">Etapas de desarollo de los niños y niñas</string>
    <string name="CPMenu4">Soluciones prácticas</string>

    <string name="RBMenu1">Noviazgo/matrimonio</string>
    <string name="RBMenu2">Crianza sin violencia</string>
    <string name="RBMenu3">Biblia, teológia y enfoque de género</string>
    <string name="RBMenu4">Protocolos contra el abuso sexual\nen la iglesia</string>
    <string name="RBMenu5">Abuso espiritual</string>

    <string name="DMenu1">Ruta de la denucia</string>
    <string name="DMenu2">Recomendaciones pastorales</string>
    <string name="DMenu3">Contactos de emergencia</string>
    <string name="DMenu4">Botón de pánico</string>

    <string name="PMenu1">Testimonios</string>
    <string name="PMenu2">Videos</string>
    <string name="PMenu3">Violencia en la iglesia</string>

    <string name="AMenu1">Test de violencia familiar</string>
    <string name="AMenu2">Test de violencia en la pareja</string>
    <string name="AMenu3">Test de maltrato infantil</string>
    <string name="AMenu4">Test de violencia de género</string>
    <string name="AMenu5">Test de abuso espiritual</string>

    // Subsubmenus
    <string name="VFMenu01">Lo que la violencia no es</string>
    <string name="VFMenu02">El concepto de violencia</string>
    <string name="VFMenu03">Tipos de violencia</string>
    <string name="VFMenu04">Recursos bíblicos</string>
    <string name="VFMenu05">Ideas pastorales contra la violencia</string>
    <string name="VFMenu06">Evaluación</string>

    // Text
    <string name="VF0">La violencia no es algo que ocurre solo en las noticias. Es más frecuente de
        lo que creemos. Sin embargo, para combatirla es necesario saber identificarla. En esta
        sesión aprenderás qué es la violencia, cómo ella actúa en las relaciones familiares, qué
        nos dice la Biblia sobre ella y algunos consejos pastorales para combatirla.</string>
    <string name="VF01">La violencia <b><u>no es</u></b> una cuestión de <b>percepción</b>. Es un
        error pensar que la violencia es un concepto relativo, que depende de la percepción o
        susceptibilidad de las personas. De ser así, para unos gritar sería solo “alzar la voz”, o
        acosar sería lanzar un “piropo”. No es así. <b>La violencia es un concepto preciso</b>.
        \n\nLa violencia <b><u>no es</u></b> el <b>uso de la fuerza para defendernos</b>. A veces
        una persona puede dañar a otra en defensa propia. Por ejemplo, una mujer puede arañar al
        esposo que intenta golpearla. Solo por haberlo arañado no puede decirse que ella fue
        violencia. Hay que tener cuidado de no culpabilizar a la víctima. Usar la fuerza en defensa
        propia no es violencia, sino <b>agresión</b>.</string>
    <string name="VF02">La violencia es toda conducta que <b><u>daña</u></b> o amenaza con dañar a
        otras personas a través del <b><u>abuso de poder</u></b>.
        \n\nExiste daño cuando limitamos cualquier cosa que las personas son capaces de hacer. Por
        ejemplo: que puedan moverse, expresarse libremente, sentirse bien consigo mismas, decidir
        por sí mismas. Es posible identificar el daño a través del dolor o sentimiento de malestar
        de la persona.
        \n\nExiste <b>abuso de poder</b> cuando una persona usa <i>su posición de dominio</i> para
        <i>dejarlas decidir por sí mismas</i> su voluntad sobre otras y no <u>imponer</u>
        (autonomía). La posición de dominio es toda situación que pone al agresor en una posición de
        ventaja frente a la víctima. Por ejemplo: mayor fuerza física, mayor edad, tener una
        posición de autoridad, mayor conocimiento, mayor prestigio, gozar de la confianza de la
        víctima, etc.). La posición de dominio se impone cuando no se da a la otra persona la
        posibilidad de sentir, pensar o decidir sobre
        \n\nEs importante que como agentes pastorales aprendamos no solo a identificar el daño en
        las víctimas, sino también el abuso de poder de los agresores.</string>
    <string name="VF04">¿Qué dice la Biblia sobre el concepto de violencia?\n\n
        En las Escrituras se establece el deber de amar al prójimo lo que implica, entre otras
        cosas, el deber de <b>no dañarlo</b>:
        \n\n“No debáis a nadie nada, sino el amaros unos a otros; porque el que ama al prójimo, ha
        cumplido la ley. Porque: No adulterarás, no matarás, no hurtarás, no dirás falso testimonio,
        no codiciarás, y cualquier otro mandamiento, en esta sentencia se resume: Amarás a tu
        prójimo como a ti mismo. El amor no hace mal al prójimo; así que el cumplimiento de la ley
        es el amor.” (Romanos 13:8-10).
        \n\nAdemás, en la Biblia, específicamente en el Antiguo Testamento, la violencia es
        concebida como un abuso de poder. La palabra hebrea que en nuestras Biblias se traduce como
        “violencia” es “JâMâS” (que aparece 60 veces en el AT). Lo interesante es que siempre que el
        Antiguo Testamento usa “JâMâS” lo hace para referirse al daño producido por unos más
        poderosos que otros. “Los agentes de JâMâS son siempre los opresores, los poderosos y
        privilegiados (Am 3:10; Miq 6.11-12; Ezq 7.11,19,23-34.). En el uso hebreo, aunque nos
        parezca extraño, no se habla de JâMâS cometido por los pobres y débiles, ni tampoco contra
        los poderosos
        \n\nPor tanto, la Biblia está de acuerdo con definir la violencia como un daño y como un
        abuso de poder.</string>

</resources>