<resources>
    <!--    <string name="app_name">LIMA</string>-->
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <!--    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>-->
    <!--    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>-->
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Configuración</string>
    <string name="menu_home"> </string>


    <!--    Stuff I've added:-->

    <string name="app_name">Paztoral</string>

    <!--region Drawer Menu-->
    <string name="signin">Iniciar sesión</string>
    <string name="share">Compartir esta aplicación</string>
    <!--endregion Drawer Menu-->

    <!--region Buttons-->
    <string name="button1">La violencia: introducción</string>
    <string name="button2">Violencia en la pareja</string>
    <string name="button3">Maltrato infantil</string>
    <string name="button4">Solución de conflictos</string>
    <string name="button5">Crianza positiva</string>
    <string name="button6">Recursos bíblicos</string>
    <string name="button7">Denunciando la violencia</string>
    <string name="button8">[otro]</string>
    <!--endregion Buttons-->

    <!--region Section Titles-->
    <string name="b1_1">Lo que la violencia no es</string>
    <string name="b1_2">El concepto de violencia</string>
    <string name="b1_3">Tipos de violencia</string>
    <string name="b1_4">Recursos bíblicos</string>
    <string name="b1_5">Ideas pastorales contra la violencia</string>
    <string name="b1_6">Evaluación</string>

    <string name="b2_1">Conflicto y violencia</string>
    <string name="b2_2">El ciclo de la violencia en la pareja</string>
    <string name="b2_3">Violencia y sujeción de la mujer</string>
    <string name="b2_4">Ideas pastorales contra la violencia</string>
    <string name="b2_5">Evaluación</string>

    <string name="b3_1">Causas del maltrato infantil</string>
    <string name="b3_2">El castigo físico como forma del maltrato</string>
    <string name="b3_3">Abuso sexual infantil</string>
    <string name="b3_4">Bases bíblicas de la disciplina y la erradicación del castigo
        físico</string>
    <string name="b3_5">Evaluación</string>

    <string name="b4_1">Estrategias para la solución de conflictos familiares</string>
    <string name="b4_2">Pasos para resolver los conflictos</string>
    <string name="b4_3">Evaluación</string>

    <string name="b5_1">Introducción: los cuatro pilares de la crianza positiva</string>
    <string name="b5_2">Objetivos a largo plazo</string>
    <string name="b5_3">Calidez y estructura</string>
    <string name="b5_4">Tomar en cuenta las capacidades de los niños y niñas</string>
    <string name="b5_5">Buscando soluciones prácticas</string>
    <string name="b5_6">Evaluación</string>

    <string name="b6_1">Violencia familiar</string>
    <string name="b6_2">Crianza positiva</string>
    <string name="b6_3">Violencia de género</string>
    <string name="b6_4">Prevención de la violencia en la iglesia</string>
    <string name="b6_5">Ruta de la denuncia</string>

    <string name="b7_1">¿Por qué los creyentes debemos denunciar la violencia?</string>
    <string name="b7_2">Mitos y verdades sobre la denuncia contra la violencia</string>
    <string name="b7_3">¿Prohíbe 1 Corintios 6:1–11 denunciar a las autoridades?</string>
    <string name="b7_4">La ruta de la denuncia</string>
    <string name="b7_5">Consejos pastorales para el acompañamiento de la víctima de
        violencia</string>
    <string name="b7_6">Evaluación</string>
    <!--endregion Section Titles-->

    <!--region Text-->
    <!--    TODO: make font size adjustable in the seven activities, change image sizes-->
    <!--    TODO: figure out how to make hyperlinks work-->

    <!--Note about tables:-->
    <!--Table elements are named with button#, layout#, and then COLUMN#, ROW#-->
    <!--For example, b1_3T21 is the second element on the top row of the third part of button 1-->
    <!--When there is more than one table in a layout, the elements in the second will have "TT"-->

    <!--region b1 Texts-->
    <string name="b1_0text">La violencia no es algo que ocurre solo en las noticias. Es más frecuente
        de lo que creemos. Sin embargo, para combatirla es necesario saber identificarla. En esta
        sesión aprenderás qué es la violencia, cómo ella actúa en las relaciones familiares, qué
        nos dice la Biblia sobre ella y algunos consejos pastorales para combatirla.</string>

    <string name="b1_1text">La violencia <b><u>no es</u></b> una cuestión de <b>percepción</b>. Es un
        error pensar que la violencia es un concepto relativo, que depende de la percepción o
        susceptibilidad de las personas. De ser así, para unos gritar sería solo “alzar la voz”, o
        acosar sería lanzar un “piropo”. No es así. <b>La violencia es un concepto preciso</b>.
        \n\nLa violencia <b><u>no es</u></b> el <b>uso de la fuerza para defendernos</b>. A veces
        una persona puede dañar a otra en defensa propia. Por ejemplo, una mujer puede arañar al
        esposo que intenta golpearla. Solo por haberlo arañado no puede decirse que ella fue
        violencia. Hay que tener cuidado de no culpabilizar a la víctima. Usar la fuerza en defensa
        propia no es violencia, sino <b>agresión</b>.</string>

    <string name="b1_2text">La violencia es toda conducta que <b><u>daña</u></b> o amenaza con dañar a
        otras personas a través del <b><u>abuso de poder</u></b>.
        \n\nExiste daño cuando limitamos cualquier cosa que las personas son capaces de hacer. Por
        ejemplo: que puedan moverse, expresarse libremente, sentirse bien consigo mismas, decidir
        por sí mismas. Es posible identificar el daño a través del dolor o sentimiento de malestar
        de la persona.
        \n\nExiste <b>abuso de poder</b> cuando una persona usa <i>su posición de dominio</i> para
        <i>dejarlas decidir por sí mismas</i> su voluntad sobre otras y no <u>imponer</u>
        (autonomía). La posición de dominio es toda situación que pone al agresor en una posición de
        ventaja frente a la víctima. Por ejemplo: mayor fuerza física, mayor edad, tener una
        posición de autoridad, mayor conocimiento, mayor prestigio, gozar de la confianza de la
        víctima, etc.). La posición de dominio se impone cuando no se da a la otra persona la
        posibilidad de sentir, pensar o decidir sobre
        \n\nEs importante que como agentes pastorales aprendamos no solo a identificar el daño en
        las víctimas, sino también el abuso de poder de los agresores.</string>

    <string name="b1_3text">Saber que la violencia es un daño y un abuso de poder nos capacita para
        identificar cualquier tipo de conducta violenta. Sin embargo, los “tipos de violencia” son
        clasificaciones útiles que nos ayudan a identificar las violencias más cotidianas, sobre
        todo en el ámbito de la familia.</string>
    <!--region b1_3table-->
    <string name="b1_3T11">Física</string>
    <string name="b1_3T12">Psicológica</string>
    <string name="b1_3T13">Sexual</string>
    <string name="b1_3T14">Económica</string>
    <string name="b1_3T21">Golpes, tirones de pelo, pellizcos, empujones, se lanzan objetos o hay
        amenazas con objetos o armas.</string>
    <string name="b1_3T22">&#8226; Maltrato verbal (insultos, comentarios que humillan, alzar la
        voz, gritar o hacer gestos que intimidantes, etc.).
        \n&#8226; Maltrato emocional (mentir persistentemente, no dar explicaciones de nada, culpar
        al otro de todo lo que sucede, ignorar la presencia del otro).
        \n&#8226; Tácticas de presión (manipular, chantajear, hacer amenazas)
        \n&#8226; Faltas de respeto (interrumpir, no escuchar, no responder, no respetar sus
        opiniones, manipular el sentido de las palabras)
        \n&#8226; Situaciones de control (impide que la persona salga, invade la intimidad, muestra
        celos, controla correos y llamadas, escucha conversaciones telefónicas, etc.).</string>
    <string name="b1_3T23">&#8226; Se manipula a la pareja o se le insiste para tener relaciones
        sexuales.
        \n&#8226; Se le fuerza a tener relaciones sexuales contra su voluntad
        \n&#8226; Se le obliga a no usar algún método anticonceptivo, etc.</string>
    <string name="b1_3T24">Se niega a otro miembro de la familia el acceso a los recursos que
        permiten satisfacer sus necesidades. Por ejemplo: no apoyar económicamente el hogar,
        restringir el acceso al dinero o a las cuentas, destruir los bienes materiales de la otra
        persona, etc.</string>
    <!--endregion b1_3table-->

    <string name="b1_4text">¿Qué dice la Biblia sobre el concepto de violencia?\n\n
        En las Escrituras se establece el deber de amar al prójimo lo que implica, entre otras
        cosas, el deber de <b>no dañarlo</b>:
        \n\n“<i>No debáis a nadie nada, sino el amaros unos a otros; porque el que ama al prójimo,
        ha cumplido la ley. Porque: No adulterarás, no matarás, no hurtarás, no dirás falso
        testimonio, no codiciarás, y cualquier otro mandamiento, en esta sentencia se resume: Amarás
        a tu prójimo como a ti mismo. El amor no hace mal al prójimo; así que el cumplimiento de la
        ley es el amor.</i>” (Romanos 13:8-10).
        \n\nAdemás, en la Biblia, específicamente en el Antiguo Testamento, la violencia es
        concebida como un abuso de poder. La palabra hebrea que en nuestras Biblias se traduce como
        “violencia” es “JâMâS” (que aparece 60 veces en el AT). Lo interesante es que siempre que el
        Antiguo Testamento usa “JâMâS” lo hace para referirse al daño producido por unos más
        poderosos que otros. “Los agentes de JâMâS son siempre los opresores, los poderosos y
        privilegiados (Am 3:10; Miq 6.11-12; Ezq 7.11,19,23-34.). En el uso hebreo, aunque nos
        parezca extraño, no se habla de JâMâS cometido por los pobres y débiles, ni tampoco contra
        los poderosos
        \n\nPor tanto, la Biblia está de acuerdo con definir la violencia como un daño y como un
        abuso de poder.</string>

    <string name="b1_5text"><b>Recomendaciones para la consejería pastoral:</b>
        \n\nLas consejerías por conflictos familiares son frecuentes en la labor pastoral. En estos
        casos, es importante indagar si en la relación familiar existe violencia (daño y abuso de
        poder). En caso sea así, se recomienda:
        \n\n&#8226; Identificar quién es la víctima y quién es el agresor, a fin de ofrecerles a
        ambos ayuda especializada (atención psicológica). La derivación aun psicólogo también debe
        hacerse en caso se haya sufrido violencia en el pasado.
        \n&#8226; Disponer el retiro del agresor del cargo o función de liderazgo eclesial que
        desempeñe, en caso lo tuviese.
        \n&#8226; Cualquier tipo de violencia debe ser denunciada. Se recomienda acompañar a la
        víctima a hacer la denuncia. Tratándose de violencia física y sexual, además de la denuncia,
        se debe disponer la separación física entre el agresor y la víctima para garantizar la
        seguridad de esta última.
        \n&#8226; Si frente a un evidente caso de violencia la víctima no quiere denunciar, puede
        hacerlo el pastor o cualquier miembro de la iglesia. En caso de duda, se puede recurrir a un
        Centro de Emergencia Mujer, quien efectuará un diagnóstico del estado psicológico de la
        víctima.
        \n\n<b>Consejos para prevenir la violencia desde la iglesia:</b>
        \n\n&#8226; Realizar cursos, talleres y capacitaciones acerca de la violencia familiar.
        \n&#8226; Tener protocolos o políticas institucionales para prevenir y atender los casos de
        abuso sexual contra niños y niñas en la iglesia, o los casos de violencia familiar de los
        miembros de la iglesia.
        \n&#8226; Mantener contacto con organizaciones o ministerios que ofrezcan capacitaciones a
        los miembros de la iglesia sobre la violencia familiar.
        \n&#8226; En caso el abusador sea un líder de la iglesia es necesario contar con protocolos
        imparciales para asegurar su denuncia y el cese temporal de sus actividades.
        \n\n<b>Consejos para atender la violencia desde la iglesia:</b>
        \n\nDisponer de un presupuesto para solventar los gastos de las personas violentadas
        (pasajes, medicamentos, terapia psicológica, etc.).
        \n\nDesignar a miembros de la iglesia que puedan acompañar a la víctima de la violencia
        durante todo el proceso de denuncia.
        \n\nDisponer de un espacio especial que sirva como refugio temporal para las personas
        violentadas (si no se puede contar con un albergue, puede ser la casa de un miembro de la
        iglesia).
        \n\n<b>Consejos para atender la violencia en la comunidad:</b>
        \n\n&#8226; Mantener un directorio actualizado con los teléfonos y direcciones de las
        instituciones públicas necesarias para efectuar una denuncia (Juzgado, Fiscalía, Comisaría,
        Centro de Emergencia Mujer).
        \n&#8226; Contar con un equipo de profesionales (pueden ser miembros de la iglesia) a
        quienes puedan derivarse algunos casos (psicólogos, abogados, etc.).
        \n&#8226; La iglesia puede aliarse con otras organizaciones y ministerios que tengan más
        experiencia en la prevención y abordamiento de la violencia, a fin de capacitar a sus
        miembros.
        \n&#8226; Realizar campañas de información y prevención sobre la violencia familiar a la
        comunidad.</string>
    <!--    <string name="b1_6text">Caso 1-->
    <!--        \n\n“<i>La violencia está presente cuando los seres humanos <b>se ven influidos</b> de tal-->
    <!--         manera que sus realizaciones efectivas, somáticas y mentales, están <b>por debajo de sus-->
    <!--         realizaciones potenciales</b></i>” (Galtung 1985).-->
    <!--        \n\n“<i>El uso deliberado de la fuerza física o el <b>poder</b>, ya sea en grado de amenaza-->
    <!--         o efectivo, contra uno mismo, otra persona o un grupo o comunidad, que cause o tenga muchas-->
    <!--         probabilidades de <b>causar lesiones, muerte, daños psicológicos, trastornos del desarrollo-->
    <!--         o privaciones</b></i>” (OMS 2002).-->
    <!--        \n\n“<i>Cualquier acción o conducta que le <b>causa muerte, daño o sufrimiento físico,-->
    <!--        sexual o psicológico</b> y que se produce en el contexto de una <b>relación de-->
    <!--        responsabilidad, confianza o poder</b>, de parte de un integrante a otro del grupo-->
    <!--        familiar</i>” (Ley N° 30364).</string>-->
    <!--endregion b1 Texts-->

    <!--region b2 Texts-->
    <!--    <string name="b2_0text">Esta lección abordará la violencia dentro de las relaciones de pareja. Para-->
    <!--        ello, nos aproximaremos a un concepto básico que, desde la psicología, explica la dinámica-->
    <!--        de las relaciones conyugales violentas: <b>el ciclo de la violencia</b>. Asimismo, se-->
    <!--        ofrecerán algunos aportes bíblicos y teológicos sobre las relaciones conyugales. Finalmente,-->
    <!--        se formularán recomendaciones para la prevención y atención de la violencia en y desde las-->
    <!--        comunidades de fe.</string>-->
    <string name="b2_0text">Esta lección abordará la violencia dentro de las relaciones familiares.
        Aprenderemos la dinámica de la <b>violencia en las relaciones de pareja</b>, ofreciendo
        pautas para prevenirla y atenderla.</string>

    <string name="b2_1text">Es importante distinguir entre los conflictos familiares y la violencia.
        La distinción es importante porque los consejos que demos serán distintos en cada caso:
        <b>en caso de conflicto</b>, será necesario orientar a la persona con las <b>estrategias
        para la solución de conflictos</b> (ver apartado 11); mientras que, <b>en caso de
        violencia</b>, deberás ayudar a la persona a poder <b>identificarla</b> y darle la opción de
        <b>denunciarla</b> (ver apartados 3 al 10). Debemos considerar, además, que a veces un
        conflicto mal llevado puede llevar a conductas violentas.</string>
    <!--region b2_1table-->
    <string name="b2_1T11">Conflictos</string>
    <string name="b2_1T12">Son parte de la vida</string>
    <string name="b2_1T13">Es una oportunidad para fortalecer nuestros lazos familiares y cambiar
        las cosas que van mal</string>
    <string name="b2_1T14">No deben evitarse, sino afrontarse</string>
    <string name="b2_1T15">Toma en cuenta la autonomía de los involucrados</string>
    <string name="b2_1T16">Puede ser solucionado por los propios involucrados</string>
    <string name="b2_1T21">Violencia</string>
    <string name="b2_1T22">No puede ser considerada parte de la vida</string>
    <string name="b2_1T23">Es destructiva para las relaciones familiares y empeora las
        cosas</string>
    <string name="b2_1T24">Debe siempre evitarse</string>
    <string name="b2_1T25">No toma en cuenta la autonomía de la otra persona</string>
    <string name="b2_1T26">Siempre se debe denunciar</string>
    <!--endregion b2_1table-->

    <string name="b2_2text">Existen relaciones de pareja en el que las conductas violentas no se dan
        de manera ocasional, sino de manera permanente. En estos casos, el concepto psicológico de
        “ciclo de la violencia” resulta útil para comprender la dinámica de la violencia en las
        relaciones de pareja. Este es un ciclo de tres pasos: 1) acumulación de la tensión, 2)
        episodio violento, 3) Luna de miel.</string>
    <string name="b2_2image">El ciclo</string>
    <string name="b2_2imagetext"><b>Acumulación de la tensión</b>
        \n&#8226; En el trato cotidiano con el agresor, la victima se acostumbra a ir perdiendo
        autonomía. La violencia psicológica se vuelve algo normal y tolerable.
        \n&#8226; Trata de calmar al agresor: es condescendiente, se anticipa a sus caprichos, etc.
        \n&#8226; Piensa que puede merecer el comportamiento agresivo.
        \n&#8226; Tiende a minimizar los incidentes.
        \n&#8226; Echa la culpa a las situaciones: "tuvo un mal día", "está muy tenso".
        \n&#8226; Encubre al agresor para impedir episodios de mayor agresión.
        \n\n<b>Episodio violenta</b>
        \n&#8226; Falta de control del agresor
        \n&#8226; La mujer es gravemente golpeada.
        \n&#8226; No busca ayuda y minimiza los hechos.
        \n&#8226; La mujer se aísla: "Si no lo cuenta es como si no hubiera pasado."
        \n\n<b>Luna de miel</b>
        \n&#8226; Fase bienvenida por ambas partes
        \n&#8226; El agresor se arrepiente, suplica perdón, promete que no lo hará nunca más.
        Cree que puede controlarse y que ella ha aprendido la lección.
        \n&#8226; Ella cree que el agresor es el tipo de persona que se muestra en esta fase.
        \n&#8226; Se estrecha la relación de dependencia.</string>
    <string name="b2_2text2">Existen, asimismo, una serie de trastornos psicológicos que afectan a
        la víctima, originados por el constante maltrato hacia su persona y que pueden darse dentro
        de la dinámica cíclica de la violencia. Estos trastornos explicarían por qué razón la mujer
        maltratada permanece en la violencia o no está capacitada para denunciar. En estos casos es
        necesaria la asistencia de un especialista.</string>
    <string name="b2_2image2">Trastornos psicológicos</string>
    <string name="b2_2text3">Como consejeros, es importante conocer el ciclo de la violencia y
        tomar en cuenta, durante la consejería, las siguientes <b>ideas clave</b>:
        \n\n&#8226; La mayoría de víctimas de violencia en la pareja son mujeres.
        \n&#8226; El ciclo de la violencia puede llevar al feminicidio.
        \n&#8226; No se debe estigmatizar a la víctima (p. ejm.: “es bruta porque se deja golpear”,
        “si la maltrata, por algo será”, “si es cierto lo que dice, por qué no denuncia”). Debemos
        recordar que la situación emocional y psíquica de la víctima afecta en muchos casos sus
        procesos decisionales, por lo que no se anima a denunciar.
        \n&#8226; No es adecuado aconsejar la reconciliación con el agresor. El agresor puede
        mostrarse “arrepentido”, pero no significa que pueda autocontrolarse o dejar de maltratar
        a la víctima. Lo mejor en estos casos es aparatar a la víctima de su agresor y proveerle de
        un lugar seguro para ella y sus hijo(a)s.
        \n&#8226; Denunciar la violencia a las autoridades es la manera más efectiva de romper
        con el ciclo y salvar una vida.
    </string>

    <string name="b2_3text">De acuerdo a los resultados de la investigación Dentro de las cuatro
        paredes (Paz y Esperanza, 2014), aproximadamente el 40% de la población evangélica en el Perú
        considera que no hay violencia en sushogares. Sin embargo, ello contrasta con la realidad de
        los hechos, en la medida que los resultados del estudio señalan que el 26.8% de los varones
        y el 39,2% de las mujeres reporta haber sufrido violencia durante el tiempo que estuvieron
        juntos. De este último dato puede constatarse que son las mujeres las que han sufrido más
        violencia que los varones.
        \n\nPero el dato más alarmante es la actitud de los evangélicos cuando apelan a sus
        creencias. Así, frente a la afirmación de si hombre y mujer deben compartir la autoridad en
        el hogar, el 61% respondió afirmativamente, el 12,2% de encuestados se mostraron
        parcialmente de acuerdo, mientras que sólo el 3,8% en desacuerdo. No obstante, 5 de cada 10
        varones creen que la mujer debe obedecer al marido que las maltrata, mientras que 3 de cada
        10 mujeres cree lo mismo. Asimismo, cabe resaltar que un 33,5% de los encuestados considera
        que una de las causas del maltrato en el hogar se debe a que la mujer no se sujeta al
        marido.
        \n\nLas cifras antes expuestas dan cuenta de las creencias, actitudes y conductas personales
        de los creyentes en sus relaciones de pareja. Sin embargo, no todo queda en el plano
        personal, sino que, en ciertos casos, la enseñanza de las iglesias refuerza los
        comportamientos violentos.
        \n\nConsideremos dos ejemplos de formas de lidiar contra la violencia conyugal extraídos de
        dos manuales de enseñanza sobre matrimonios y familia en dos congregaciones de nuestro
        medio:</string>
    <string name="b2_3text2">“Si usted está en un matrimonio abusivo, sumerja la mente en la
        sabiduría y las promesas de la Biblia, ore fervientemente, busque consejo cristiano y viva
        por fe como una mujer y esposa consagrada a Dios. Aun si el esposo no cambia, vivir con un
        esposo difícil nos vuelve más dependientes de Dios y forja un carácter piadoso y
        perseverancia en nosotras. Esto finalmente le da gloria y honra a Dios. Recuerde que Dios es
        fiel y que él es su ayuda. ¿Qué nueva esperanza ha encontrado a través de la Palabra de
        Dios?” (Denton Bible Church 2009: 77).
        \n\n“Por lo general, la mujer cuando está enojada, quiere discutir con su marido y llega a
        hacerlo fuertemente si no la escuchan. Quiere hacer valer su punto de vista y que su marido
        reaccione, pero está en error. Dios no transforma a su esposo por sus alegatos, lo hace por
        su sujeción. Cada vez que contiende verbalmente con su marido, está cerrando más su corazón
        y también la ventana de la bendición de Dios. El Señor, al ver que la mujer no respeta a su
        cabeza, la deja a su propio destino. Pero en cambio, cuando no discute de regreso, sino que
        mantiene una conducta respetuosa y ejerce dominio propio, el poder de Dios y su autoridad
        operan a su favor. (…) Cuando eres sujeta a tu marido, Dios está tan agradado que hasta
        podría estorbar las oraciones de tu esposo cuando no te honra como vaso más frágil. ¿Por
        qué? Porque Dios no atiende al hombre que trata mal a su mujer, sino que le resiste. De esa
        manera el Señor protege el corazón de las mujeres.” (ADP 2013:24)</string>
    <string name="b2_3text3">Como podemos apreciar, las concepciones religiosas que perpetúan la
        violencia no quedan en el plano personal. Antes bien, en ocasiones estas tienen un respaldo
        eclesial-institucional. La creencia de la sujeción de la mujer al esposo, según parece, es
        motivo de confusiones en cuanto a su entendimiento y puesta en práctica, motivo por el cual
        se hace necesario revisar su contenido bíblico. Por otro lado, se ha podido constatar que el
        tema de la violencia doméstica se encuentra ausente en la mayoría de cursos y materiales
        utilizados por las iglesias para la formación de los creyentes. De ahí la urgencia por
        volver a los fundamentos y examinar con mayor profundidad lo que dice la Biblia acerca de la
        relación hombre-mujer dentro del matrimonio.</string>

    <string name="b2_4text">Existe una mayor proporción de violencia psicológica contra la pareja
        en la población evangélica que en la población en general. Este hecho está vinculado a la
        forma en que los cristianos comprenden o ponen en práctica la creencia en la sujeción de la
        mujer al marido.
        \n\nEn ocasiones, las iglesias perpetúan la violencia conyugal al sostener posturas que
        plantean una dudosa interpretación sobre la sujeción de la mujer al esposo.
        \n\nExiste una mayor proporción de violencia psicológica en la pareja en la población
        evangélica que en la población en general. Este hecho está vinculada a la forma en que los
        cristianos creen o ponen en práctica la creencia en la sujeción de la mujer al marido.
        \n\nA lo largo de las páginas de la Biblia podemos hallar una propuesta contracultural, que
        va a contracorriente de la cultura patriarcal de la época, la cual aboga por la igualdad en
        dignidad y trato entre hombres y mujeres (Gálatas 3:28).
        \n\nLa posibilidad de que el esposo tenga deberes hacia la esposa, los hijos y los esclavos
        constituye la novedad de la revelación cristiana en los pasajes de Efesios 5:21 – 6:9 y
        Colosenses 3:18-25 – 4:1. En aquel tiempo, el poder del hombre era jerárquico y este
        ejercía toda su potestad sobre los miembros de la familia. En el cristianismo del primer
        siglo, el evangelio cambia esta lógica, estableciendo deberes del varón hacia su esposa,
        hijos y esclavos.
        \n\nLa palabra “cabeza”, que se traduce del griego “kephale”, no significa “autoridad”,
        “cabeza” o “líder”, sino “fuente” u “origen”.
        \n\nLa argumentación utilizada por el apóstol en Efesios 5:21-32 está sujeta a una
        evolución: empieza utilizando el lenguaje patriarcal (cabeza/sujeción), habla de la unidad
        en Cristo, para, finalmente, reemplazar el término “sujeción” por el de “respeto” (v. 33).
        \n\nLa Biblia plantea un modelo de relaciones igualitarias, horizontales y armónicas entre
        hombres y mujeres. Pasajes bíblicos como el de Efesios, al ser leídos a la luz del contexto
        cultural de la época y en concordancia con el resto de pasajes y enseñanzas a lo largo de
        la Escritura, nos demuestran que esta búsqueda de unidad, igualdad y mutualidad posee un
        carácter contracultural, presto siempre a desafiar aquellas tradiciones culturales,
        convenciones sociales, sistemas de pensamiento o ideologías que pretenden socavar las
        relaciones entre hombres y mujeres, o limitar sus capacidades.
        \n\nEs necesario ser muy cautelosos con pretender asignar roles eternos a hombres y mujeres
        a partir de la Biblia. Los roles dependen por lo general de la cultura, pero, sobre todo,
        de los talentos naturales, dones, habilidades y experiencia de cada uno. Por ejemplo, la
        Biblia no dice que los hombres deben trabajar y que las mujeres deben dedicarse al hogar.
        \n\nSe hace preciso, por tanto, empezar a evitar un vocabulario (“cabeza”, “sujeción”) que,
        en una gran mayoría de casos es motivo de confusión. Estos términos fueron apropiados para
        la época del NT, pero no reflejan la igualdad ni el carácter contracultural del evangelio,
        opuesto a la jerarquía y el despotismo hacia la mujer. “Cabeza” y “sujeción” aparecen en la
        Biblia, pero son modelos culturales que no tienen por qué ser seguidos hoy en día ya que la
        lógica del evangelio era la de la igualdad.
        \n\nDel mismo modo en que el cristianismo del primer siglo se opuso a los abusos de la
        cultura patriarcal, hoy en día los creyentes estamos llamados a generar un discurso y
        realizar una práctica que se oponga a la violencia doméstica en nuestro país.</string>
    <!--endregion b2 Texts-->

    <!--region b3 Texts-->
    <string name="b3_0text">En esta lección abordaremos la violencia <b>la violencia ejercida
        contra los niños y niñas</b>, para la cual se ofrecerán también pautas para su prevención y
        atención.</string>

    <string name="b3_1text"><b>a. Adultocentrismo</b>
        \n\nLos adultos solemos tener ciertas expectativas sobre el comportamiento de los niños y
        niñas. Esperamos que ellos “obedezcan”, “se porten bien”, “estén tranquilos”, “no hagan
        malacrianzas”. No obstante, los adultos olvidamos que los niños, niñas y adolescentes no
        dejan de ser personas, con sus propias opiniones, intereses y necesidades. Asumimos que
        ellos deben obedecernos porque somos la “autoridad”, pero muchas veces no somos capaces de
        escucharlos, ponernos en su lugar y ser conscientes de sus capacidades. Solemos proyectar
        sobre ellos nuestra forma adulta de ver el mundo, sin reconocer la suya propia.
        \n\nLa visión que tengamos de la niñez influye profundamente en nuestro trato con los niños
        y niñas, en nuestros métodos de crianza y disciplina. En nuestra cultura existe una
        tendencia <b>adulto-céntrica</b> que puede ser muy perjudicial. Esta perspectiva concibe la
        niñez como inferior a la adultez. El niño no es igual a un adulto y su función es la de
        obedecer. Los riesgos de esta actitud frente a los miembros más pequeños de la familia
        pueden comprender dos extremos: desde la indiferencia y el descuido, por un lado, hasta la
        sobreprotección y el paternalismo, por el otro, sin mencionar la violencia.
        \n\nSin embargo, lo cierto es que los niños y niñas son personas al igual que los adultos.
        Desde un enfoque de derechos humanos, ellos son iguales en dignidad y tienen capacidades que
        no debemos subestimar y que debemos conocer y comprender. Si bien los adultos estamos en una
        etapa más avanzada del desarrollo, los niños también tienen madurez, conocimiento y
        experiencia de acuerdo a la edad en la que se encuentran y que debemos tomar en cuenta en
        nuestro trato con ellos.</string>
    <string name="b3_1text2"><b>Los niños y el Reino de Dios</b>
        \n<i>Yendo más allá de la igualdad entre adultos y niños, el evangelio coloca a los niños
        como ejemplo de humildad y sensibilidad para el mundo adulto. Jesús pone al niño en medio de
        sus discípulos y lo pone como ejemplo para entrar al reino de los cielos (Mt 18:1-5).
        Estamos frente a un paradigma que exige de nosotros, los adultos, aprender de los niños y
        saber que podemos perfeccionarnos como personas e hijos de Dios en nuestro trato con
        ellos.</i></string>
    <string name="b3_1text3"><b>b. Castigo en lugar de disciplina</b>
        \n\nEs preciso distinguir entre el <b>castigo</b> y la <b>disciplina</b>.
        \n\nEl <b>castigo</b> busca evitar que el niño o niña continúe haciendo la conducta
        prohibida sobre la base del <b>dolor</b>.
        \n\nLa <b>disciplina</b>, por el contrario, consiste en <b>poner límites</b> y <b>dar
        razones</b> para reforzar la conducta adecuada.
        \n\nComo podemos advertir, el castigo no hace que los niños y niñas ejerciten su propio
        discernimiento y autonomía, sino que les enseña a comportarse por miedo a una conducta
        externa (miedo a la sanción o al dolor).</string>

    <string name="b3_2text">Diversos estudios que demuestran que el castigo físico, aún en su
        aplicación moderada, es ineficaz o puede resultar perjudicial:
        \n\na. Todo castigo físico, por “suave” o “leve” que sea, conlleva en sí el riesgo de ir a
        más: su efectividad para controlar la conducta del niño disminuye con el tiempo, por lo que
        el castigador o castigadora se ve impulsado a aumentar la intensidad del castigo. El riesgo
        de que ocurra esta escalada se ve acrecentado por el hecho de que los adultos que infligen
        el castigo físico a menudo son presas de la ira: la ira hace que la fuerza aplicada sea
        mayor que la que se proponían aplicar, y puede haber un elemento de represalia además de una
        intención punitiva. Según los diez estudios sobre protección de menores en un extenso
        metaanálisis realizado en 2002, el castigo corporal presenta una asociación significativa
        con el “abuso” físico. Estudios posteriores han encontrado asociaciones similares.
        \n\nb. El castigo corporal infligido a un niño o niña por sus padres puede causar un daño
        profundo en la relación progenitores-hijo. Según los estudios, los niños de dos años que
        son objeto de castigos físicos a manos de sus madres, presentaban más probabilidades de
        distanciarse de sus madres que niños de dos años que no son objeto de castigo físico.
        Estudios posteriores han establecido que el castigo corporal está asociado con falta de
        apego de bebés a sus madres y con malas relaciones familiares en la adolescencia y joven
        edad adulta. El castigo corporal puede enseñar a los niños a temer a sus progenitores y a
        evadirlos: los niños dicen sentirse heridos, enfadados y temerosos de sus padres después de
        haber sido objeto de castigos físicos.
        \n\nc. Existe una controversia sobre los perjuicios del castigo físico moderado, pero no
        existen estudios en cuanto a sus beneficios. Puesto que la mayoría de estudios sobre castigo
        físico infantil ha tomado como supuesto el castigo impulsivo, se ha sugerido que es posible
        permitir el castigo físico moderado. No obstante, no existen estudios que demuestren sus
        beneficios. Además, siempre es difícil asegurar que los padres castigarán con moderación,
        ya que una serie de factores entran en juego a la hora de castigar (estilo de crianza, nivel
        educativo el padre, autoestima del niño, etc.). Lo expuesto permite concluir que la
        utilización del castigo moderado puede resultar riesgoso. Además de ello, es preciso hacer
        notar que la población evangélica tiende a castigar con objetos mucho más que el promedio de
        la población en general. De ahí que nuestra recomendación para la población creyente sea la
        de procurar la erradicación del castigo físico infantil.
        \n\nEn muchos países, incluyendo, el castigo físico está prohibido por ley, como es el caso
        de Uruguay y Venezuela (2007), Costa Rica (2008), Honduras (2013), Bolivia y Brasil (2014)
        y Perú (2015).</string>

    <string name="b3_3text">Es importante saber que la mayoría de abusos sexuales a niños, niñas y
        adolescentes se dan en el hogar y son cometidos por alguna persona de confianza.
        \n\nPor tanto, es necesario tomar en cuenta los mitos y verdades sobre el abuso
        sexual:</string>
    <!--region b3_3table-->
    <string name="b3_3T11"><b>FALSO</b></string>
    <string name="b3_3T12">No son frecuentes</string>
    <string name="b3_3T13">Los agresores son enfermos mentales</string>
    <string name="b3_3T14">Los abusadores son gente desconocida</string>
    <string name="b3_3T15">Ellas son las que provocan o buscan al agresor.</string>
    <string name="b3_3T16">El incesto ocurre en familias desestructuradas o pobres</string>
    <string name="b3_3T17">No ocurre en familias cristianas ni en la iglesia.</string>
    <string name="b3_3T18">Son inventos o calumnias de los menores.</string>
    <string name="b3_3T19">No es necesaria la ayuda de profesionales, pues Cristo sana todas
        nuestras dolencias</string>
    <string name="b3_3T21"><b>VERDADERO</b></string>
    <string name="b3_3T22">Son más frecuentes de lo que suponemos</string>
    <string name="b3_3T23">Los agresores son gente aparentemente normal</string>
    <string name="b3_3T24">La mayoría de abusadores son conocidas</string>
    <string name="b3_3T25">El abuso sexual ocurre independientemente de la forma de vestir.</string>
    <string name="b3_3T26">El incesto ocurre en todos los tipos de familia y clase social.</string>
    <string name="b3_3T27">En varios casos detectados los autores confesaron ser cristianos.</string>
    <string name="b3_3T28">Pocas veces los niños y niñas inventan este tipo de historias</string>
    <string name="b3_3T29">La intervención interdisciplinaria ha demostrado ser muy beneficiosa,
        lo que no niega el poder de Dios.</string>
    <!--endregion b3_3table-->
    <string name="b3_3text2">La presencia de alguno de estos síntomas en los niños, niñas o
        adolescentes, podría indicar que haya sufrido abuso sexual. Los síntomas que están en
        negritas indican en un alto porcentaje la probabilidad de abuso sexual:</string>
    <!--region b3_3table2-->
    <string name="b3_3TT11"><b>Niños menores de 5 años</b></string>
    <string name="b3_3TT12">&#8226; Cambios notorios del sueño.
        \n&#8226; Tiene pesadillas repetidas, trastornos nocturnos.
        \n&#8226; Pérdida de apetito.
        \n&#8226; Regresión en su comportamiento (moja la cama o se chupa el dedo).
        \n&#8226; Temor a estar con adultos.
        \n&#8226; Se observa juegos sexuales hacia otros niños.
        \n&#8226; <b>Enrojecimiento e infección en la zona genital.</b></string>
    <string name="b3_3TT21"><b>Niños de 6 a 12 años</b></string>
    <string name="b3_3TT22">&#8226; Baja autoestima.
        \n&#8226; Repentina baja en su rendimiento escolar.
        \n&#8226; Se comporta agresivamente o quiere estar solo.
        \n&#8226; Habla de sí mismo negativamente.
        \n&#8226; Muestra temor a personas extrañas o deseo de estar con una persona en particular.
        \n&#8226; Erupciones, vómitos, dolor de cabeza, todos ellos sin explicación médica.
        \n&#8226; <b>Dolores en el área genital.</b>
        \n&#8226; <b>Sangrados o lesiones en la zona genital o anal.</b>
        \n&#8226; <b>Presencia de enfermedades de transmisión sexual.</b></string>
    <string name="b3_3TT31"><b>Adolescentes</b></string>
    <string name="b3_3TT32">&#8226; Baja autoestima.
        \n&#8226; Mayor interés por temas y juegos sexuales y masturbación constante.
        \n&#8226; Depresión crónica que puede estar encubierta por constante fatiga o malestar físico.
        \n&#8226; Baja tolerancia a la frustración.
        \n&#8226; Es posible que comience a beber licor, fumar o drogarse.
        \n&#8226; <b>Infecciones urinarias.</b>
        \n&#8226; <b>Presencia de enfermedades de transmisión sexual.</b></string>
    <!--endregion b3_3table2-->
    <string name="b3_3text3"><b>La importancia de la autoprotección infantil</b>
        \n\nTomar en cuenta a los niños y niñas como personas, bajo el paradigma de los derechos y
        del Reino de Dios, supone reconocer su capacidad para informarse sobre la violencia y
        aprender a proteger su integridad física, psicológica y sexual. En ese sentido, los adultos
        tienen la principal responsabilidad en velar por el cuidado de los niños y niñas, pero
        también es útil y necesario prepararlos para evitar y rechazar los posibles actos de
        violencia frente a los que se encuentran expuestos. Los niños son capaces de protegerse.
        Esto se denomina autoprotección infantil:</string>
    <string name="b3_3text4">“La Autoprotección Infantil puede ser definida como la capacidad
        desarrollada por los niños para evitar o disminuir situaciones de riesgo de abuso emocional,
        físico o sexual en la infancia, pasibles de producir un trauma psíquico o perturbaciones
        psicológicas duraderas” (Diner, 2012).</string>
    <string name="b3_3text5">A través de clases, charlas o talleres, los niñas y niñas pueden
        aprender cómo autoprotegerse. La enseñanza sobre la autoprotección debe comprender, por lo
        menos, los siguientes contenidos:
        \n\n&#x2713; Enseñar a los niños a identificar las “personas de confianza”, a fin de que
        puedan recurrir a ellas en casos de maltrato o abuso sexual.
        \n&#x2713; Que sepan reconocer cuando están ante una situación de violencias sexual,
        maltrato físico o psicológico.
        \n&#x2713; La importancia de identificar las partes privadas de su cuerpo y lo que deben
        hacer cuando alguien intenta tocarlas.
        \n&#x2713; Enseñarles a no callarse ante el maltrato, comunicarse con sus personas de
        confianza y escapar.
        \n&#x2713; Enseñarles que tienen a su disposición la línea 100 (orientación e intervención
        por parte del Ministerio de la mujer) en caso de sufrir algún tipo de violencia.
        \n\n\nPara ello podemos hacer uso de recursos y materiales adaptados para la edad de los
        niños y niñas sobre temas de autoprotección infantil (Puede hallar varios recursos
        ingresando al portal del Instituto Paz y Esperanza http://institutopaz.net/, en la sección
        de publicaciones).
        \n\nPor último, algunas ideas para involucrar a los niños y niñas en las charlas o talleres
        de autoprotección son las siguientes:
        \n\n&#x2713; Enseñar a los niños y niñas, con las metodologías apropiadas, a decir que no, a
        hacer respetar su propio cuerpo, huir de las personas que los hacen sentir mal y hablar de
        ello con personas de confianza.
        \n&#x2713; Organizar juegos de roles con relación a la protección y el buen trato. Por
        ejemplo, dos o más niños y niñas pueden ofrecerse voluntariamente a interpretar una
        situación (por ejemplo, cuando unos niños fastidian a otros, en el patio de recreo; o cuando
        un líder pierde la paciencia y se enoja); y los otros niños, opinan acerca de qué hacer al
        respecto.
        \n&#x2713; Invitar a los niños y niñas a hacer un dibujo, acerca de cómo desean que se les
        trate, o de situaciones de violencia que han vivido. El maestro o maestra puede comentar las
        situaciones.
        \n&#x2713; Involucrar a niños, niñas y adolescentes con habilidades artísticas que ayuden a
        plasmar los compromisos tomados, de acuerdo al “lenguaje” de su edad (letreros, dibujos,
        etc.).</string>

    <string name="b3_4text">La investigación “<b>instruir en sabiduría</b>” (2014) ha demostrado que aproximadamente el 40% de los
        padres y madres evangélicos castiga con vara, correa u otro objeto. Así, se ha reportado que
        el castigo físico a los niños y niñas se ejerce de una manera mucho más recurrente en las
        familias evangélicas que en la sociedad en general. La creencia de que la Biblia enseña el
        castigo físico tiene particular incidencia en esto.
        \n\nLa idea de que la Biblia enseña el castigo físico es sacada de algunos versículos que
        aparecen en el libro de Proverbios. No obstante, la propuesta bíblica sobre la crianza a los
        niños y niñas es más integral. Así, en el Nuevo testamento, Jesús coloca a los niños como
        modelo del mundo adulto (Mc 10:15; Mt 18:2-5; 21:15-16). Jesús nos propone un nuevo sistema
        de valores que saca a los adultos de su mundo “serio y estructurado” en el que nos
        desarrollamos normalmente, para colocarnos en el territorio de los niños y niñas. Esta
        propuesta nos obliga a entender el Reino y su justicia desde los niños, ya que ellos lo
        entienden mejor. Esta propuesta nos debe llevar a comprender que los niños y niñas son
        sujetos primordiales en este proceso de aprender a “instruir”.
        \n\nEn el Nuevo Testamento (NT) encontramos también otra referencia dirigida a los padres.
        Efesios 6:4 señala: “<i>Padres, no provoquéis a ira a vuestros hijos; sino criadlos en
        disciplina y amonestación del Señor</i>. La propuesta entonces es criar en enseñanza,
        formación, disciplina, instrucción a partir de la acción, pero también instrucción desde la
        palabra del Señor. Si consideramos que la cultura bíblica era una patriarcal, en la que los
        padres tenían una potestad absoluta frente a los hijos, la propuesta contracultural del
        evangelio en este pasaje es la de establecer deberes nuevos de los padres hacia ellos. La
        cultura patriarcal ya demandaba la obediencia de los hijos, lo nuevo, la propuesta bíblica,
        es la de deberes hacia los hijo (“no los provoquéis a ira”). En este pasaje, el término
        “disciplina” (παιδείᾳ), viene del griego “paideia” (el mismo término utilizado en He
        12:5,7,8 y 11), que significa “tutoría”, “educación” o “entrenamiento” (Diccionario Strong).
        En ese sentido, la propuesta del Nuevo Testamento se aproxima más al concepto de
        “disciplina” que al de “castigo”.
        \n\nEn el Antiguo Testamento (que debe leerse a la luz del Nuevo), es el libro de Proverbios
        aquél en el que, aparentemente, encontramos la mayor cantidad de alusiones al castigo
        físico. Sin embargo, debemos considerar primero el propósito de este libro. En efecto, hay
        que tener en cuenta que el libro de Proverbios tiene como propósito, según los primeros
        versos del capítulo 1 (Pr.1.2-7), <i>Dentro de las cuatro paredes. Evangélicos y
        violencia doméstica en el Perú</i>. Con ese fin, el autor
        muestra continuamente el contraste entre la vida de aquel que busca vivir sabiamente en
        comparación con aquellos que viven una vida desenfrenada. La instrucción está en el centro
        del motivo del libro.
        \n\nEl énfasis en el Proverbio no está en las medidas punitivas (castigo), sino en los
        aspectos positivos, en la instrucción de la sabiduría. Con diversos ejemplos, el autor busca
        convencer al lector de los beneficios que acarrea seguir la sabiduría y no alejarse de ese
        camino. Para ello, apela a los razonamientos, a fin de persuadir que el camino de la
        ignorancia y del mal solo acarrea consecuencias negativas. Hay mucha argumentación en el
        libro de Proverbios como para pasarla por alto y recurrir a las medidas punitivas
        directamente. La enseñanza central del libro se aproxima más al concepto de disciplina, que
        al de castigo o juicio.
        \n\nSin embargo, tomando en cuenta el significado de las palabras en el hebreo, la mayoría
        de las palabras que en algunas Biblias se traducen tradicionalmente como “castigo” admiten
        otro tipo de traducción, tal como se señala en el cuadro inferior. Por tanto, la propuesta
        bíblica no está reñida con la propuesta actual, que busca la erradicación del castigo físico
        en nuestras sociedades.</string>
    <!--region b3_4table-->
    <string name="b3_4T11"><b>Prov. 3:11</b></string>
    <string name="b3_4T12">No menosprecies, hijo mío, el castigo <b>(<i><u>musar</u></i> –
        advertencia)</b> de Jehová, Ni te fatigues de su corrección <b>(<i><u>tokekjá</u></i> –
        reprensión)</b>.</string>
    <string name="b3_4T21"><b>Prov. 3:12</b></string>
    <string name="b3_4T22">Porque Jehová al que ama castiga <b>(<i><u>yakákj</u></i> – corrige)</b>,
        Como el padre al hijo a quien quiere.</string>
    /
    <string name="b3_4T31"><b>Prov. 13:24</b></string>
    <string name="b3_4T32">El que no aplica el castigo <b>(<i><u>shébet</u></i> – cayado)</b>
        aborrece a su hijo; el que lo ama, lo corrige <b>(<i><u>musar</u></i> – advertencia)</b>
        a tiempo.</string>
    <!--endregion b3_4table-->
    <!--region b3_4table2-->
    <string name="b3_4TT11"><b>Prov. 19:18</b></string>
    <string name="b3_4TT12">Castiga <b>(<i><u>yasar</u></i> – enseña)</b> a tu hijo en tanto que hay
        esperanza; Más no se apresure tu alma para destruirlo.</string>
    <string name="b3_4TT21"><b>Prov. 20:30</b></string>
    <string name="b3_4TT22">Los azotes que hieren son medicina para el malo, Y el castigo
        <b>(<i><u>makkah</u></i>)</b> purifica el corazón.</string>
    <string name="b3_4TT31"><b>Prov. 22:15</b></string>
    <string name="b3_4TT32">La necedad está ligada al corazón del muchacho, pero la vara
        <b>(<i><u>shébet</u></i> – cayado)</b> de la corrección <b>(<i><u>musar</u></i> –
            advertencia)</b> la alejará de él.</string>
    <!--endregion b3_4table2-->
    <!--region b3_4table3-->
    <string name="b3_4TTT11"><b>Prov. 23:13-14</b></string>
    <string name="b3_4TTT12">No rehúses corregir <b>(<i><u>musar</u></i> – advertencia)</b> al
        muchacho, porque si lo castigas <b>(<i><u>naka</u></i>)</b> con vara
        <b>(<i><u>shébet</u></i> – cayado)</b>, no morirá. Castígalo <b>(<i><u>naka</u></i>)</b> con
        la vara <b>(<i><u>shébet</u></i> – cayado)</b> y librarás su alma del SEOL.</string>
    <string name="b3_4TTT21"><b>Prov. 26:3</b></string>
    <string name="b3_4TTT22">El látigo para el caballo, el cabestro para el asno, Y la vara
        <b>(<i><u>shébet</u></i> – cayado)</b> para la espalda del necio.</string>
    <string name="b3_4TTT31"><b>Prov. 29:15</b></string>
    <string name="b3_4TTT32">La vara <b>(<i><u>shébet</u></i> – cayado)</b> y la corrección
        <b>(<i><u>tokekjá</u></i> – reprensión)</b> dan sabiduría; pero el muchacho consentido
        avergüenza a su madre.</string>
    <!--endregion b3_4table3-->
    <string name="b3_4text2">En Proverbios 3.12, la palabra hebrea que se traduce como castigo
        es <i><b>yakákj</b></i>, cuya “raíz primaria es tener razón”36, lo que nos permite entonces argumentar
        que el sentido de esta palabra usada aquí no es tanto el uso del castigo físico sino de
        discutir, exponer razones, cuestionar y hasta condenar (en el sentido de emitir un juicio
        de valor sobre alguna acción o pensamiento expuesto). Una de las traducciones es castigar,
        pero no es la única y muy bien podría complementarse según el contexto del texto con otra
        traducción, veamos: alegar, árbitro, argüir, castigar, censura, censurar, condenar,
        contienda, corregir, cuenta, defender, demandar, destinar, disputar, juzgar, razón, razonar,
        reconvenir, redargüir, reprender, reprensor, reprochar, vindicar, vituperar.
        \n\nEn el verso anterior (3.11) también el texto dice: “No menosprecies, hijo mío, el
        castigo de Jehová, Ni te fatigues de su corrección”, sin embargo, la palabra hebrea aquí es
        musar, cuya traducción también puede ser “instrucción, advertencia”, en muchos contextos la
        palabra está asociada a la reflexión, de allí que otras versiones prefieran instrucción
        antes que castigo, como traducción. El diccionario VINE traduce como: «disciplina» enseñar
        a vivir correctamente en el temor del Señor, para que el sabio aprenda la lección antes de
        que lo tienten y pongan a prueba: «Cuando lo vi, reflexioné sobre ello; miré, y recibí
        instrucción» (Prov. 24:32 LBA). (VINE 1999: 193; Chávez 1997: 303).
        \n\nLa otra palabra que aparece en el texto es <i><b>shébet</b></i>, la traducción literal aquí es
        “Cayado de pastor, vara de instructor, palo, cetro” (Chávez 1997: 601), y la traducción
        figurativa es: castigo, azote, báculo, entre otros (Strong 2002: 427). Dependiendo del
        contexto el autor traduce vara o castigo. Sin embargo, la traducción de vara, puede
        cambiarse por cayado, que busca reorientar antes que golpear, cuando una oveja se sale del
        camino, y no se estaría lejos del propósito del libro de proverbios, que busca, como hemos
        dicho primero convencer, persuadir con argumentos razonables, antes que tomar medidas
        punitivas.
        \n\nOtra palabra que aparece traducida como castigo es <i><b>yasár</b></i>. Se traduce como castigar,
        literalmente (con golpes) o figurativamente (con palabras); de aquí que la traducción
        también se alterna con instruir: amonestación, azotar, castigar, corregir, dirigir, enseñar,
        escarmentar, lavar, poner (Strong 2002: 427; VINE 1999: 193; Chávez 1997: 229). Como podemos
        ver, dependerá del contexto para usarlo de una u otra forma. Sin embargo, es muy ilustrativo
        que no sea la única interpretación la que se hace desde una mirada punitiva.
        \n\nOtra palabra es <i><b>tokekjá</b></i> que algunos traducen como castigo figurativamente (por
        palabras), también se traduce como corrección, amonestar, argumentar, refutación, prueba
        (incluso en defensa): queja, razonamiento, reprender, reprensión (Strong 2002: 470), con lo
        cual la palabra está haciendo énfasis en que la persona entre en razón.
        \n\nLa palabra <i><b>naká</b></i> traducida como castigar, tiene como raíz primaria; golpear (ligeramente
        o severamente; literal. o figurativamente): abatir, afligir, asolar, atacar, azotar, azote,
        batir, castigar, causar, combatir, conquistar, cortar, dejar, derribar, derrota, derrotar,
        desbaratar, deshacer, destrozar, destruir, devastar, enclavar, extender, fatigar, golpe,
        golpear, heridor, herir, introducir, matanza, matar, hacer morir, muerte, muerto, sacar,
        sacudir, saquear, turbar, vencer. Esta es una palabra que sí se asocia únicamente con el
        uso de la fuerza física para castigar. Sin embargo, está asociada a otra palabra que nos
        habla de corrección, advertencia (“…no rehúses corregir (musar) al muchacho (naar), porque
        si lo castigas (naka) con vara….”). De otro lado, debemos enfatizar que (naar) muchacho
        también se puede traducir como criado, niño pequeño, joven37. Bien podría estarse refiriendo
        al castigo físico que se impartía al criado de la casa, no necesariamente al hijo.
        \n\nFinalmente, la palabra <i><b>makkah</b></i>, que se también traduce como castigo (Chávez 1997: 316),
        así como: golpe; por implicancia, herida; fig. Carnicería, también pestilencia: azote,
        calamidad, castigo, derrota, destrucción, estrago, herida, herir, llaga, matanza, mortandad,
        plaga.
        \n\nEstas dos últimas palabras son las que más se acerca literalmente al castigo con el uso
        de la fuerza física, pero solo se usan una sola vez en el libro de Proverbios: makkah se usa
        en Prov. 20.30, y naka se usa 2 veces en el vs. 23.13-14. Los contextos de ambos no son
        claros en relación a la instrucción o formación de los niños y jóvenes de casa. Así tenemos
        que en el primer caso se habla del malo, el rebelde (meré) (podría ser una persona que ha
        delinquido) y en el segundo caso existe la posibilidad que se esté refiriendo al trato de
        un criado (naar).
        \n\nLo expuesto no puede dejar de obviar que existen muchos más textos que hacen referencia
        a la instrucción, al uso del convencimiento, de la razón y de la argumentación, más que al
        maltrato físico como forma de disciplina. Podemos decir entonces que en su forma primaria
        la Biblia permite la distinción entre disciplina y castigo. La disciplina no se trata de
        castigo físico. Se trata de aprender principios y valores. Entendemos que la disciplina es
        la labor de orientación, el establecimiento de límites, la práctica constante y sistemática
        de lo aprendido hasta que forme parte de la vida diaria de los niños y niñas. El libro de
        Proverbios, entre otros muchos pasajes, nos enseñan que la instrucción (disciplina) es
        prioritaria y más importante que el castigo.</string>
    <!--endregion b3 Texts-->

    <!--region b4 Texts-->
    <string name="b4_0text">Los conflictos son parte de la vida, más aún en el ámbito de la familia.
        Puesto que los seres humanos tendemos a desarrollar distintas creencias, intereses y
        necesidades, es usual que el impulso por querer vivirlas o satisfacerlas genere acciones y
        contra reacciones en los demás, lo que muchas veces puede generar conflictos. No obstante,
        si bien los conflictos son inevitables, depende de nosotros el hacer de ellos una pelea o,
        por el contrario, una oportunidad para el enriquecimiento personal, el planteamiento de
        soluciones y la búsqueda de la verdad.
        \n\nLa Palabra de Dios nos insta a ser agentes de paz (Mt 5:9; Jn 14:27; Stg 3:18). Sin
        embargo, si bien podemos tener claridad y determinación a la hora de poner en práctica este
        principio bíblico, podemos estar dejando de lado aquellas acciones que pueden ayudarnos a
        practicar la paz en contextos conflictivos. En esta sesión profundizaremos sobre algunos de
        estos conceptos e ideas para aplicarlos a nuestra vida familiar y para ayudar a otras
        familias a ver en sus conflictos cotidianos oportunidades para el crecimiento y no para el
        maltrato.</string>

    <string name="b4_1text">A diferencia de la violencia, los conflictos forman parte de la vida
        familiar. Los conflictos aparecen cuando dos o más personas tienen opiniones, intereses y
        necesidades distintas. Si bien podemos ser miembros de una misma familia, tenemos gustos,
        creencias, intereses y necesidades diferentes y eso hace que a veces no nos pongamos de
        acuerdo en algunas cosas.
        \n\nA veces nos enojamos porque el otro piensa, dice o hace cosas que no queremos o que no
        compartimos. Sin embargo, esto no debería ser motivo de enojo. Debemos aprender a ser
        tolerantes o humildes en el uso de nuestra autoridad (si somos padres o madres) como para
        aceptar que los miembros de nuestra familia son diferentes y pueden pensar o valorar las
        cosas de manera distinta. Lo que debemos aprender es a ver los intereses y necesidades que
        hay detrás de las actitudes u opiniones diferentes. Imponer nuestro parecer no es una manera
        correcta de poner fin a los conflictos.
        \n\nA veces pensamos que los conflictos son malos y tratamos de evitarlos, pero eso no es
        bueno. Hacerlo solo hará que estos vuelvan a surgir sin que sepamos manejarlos después.
        Depende de nosotros no hacer del conflicto una pelea o llegar con ellos a la
        violencia.
        \n\n<b>Formas inadecuadas de resolver los conflictos</b>
        \n\nExisten maneras erróneas de resolver un conflicto:
        \n\n&#8226; <b>Imposición</b>: Se da cuando una persona utiliza conductas agresivas, físicas
        o verbales para imponer su parecer o sus decisiones, tales como alzar la voz, hacer gestos
        de rabia, etc. En las discusiones con los niños, niña s y adolescentes, muchos papás y
        mamás usan gritos, palmadas, cachetadas, tirones de pelo o de oreja para resolver los
        conflictos con sus hijos. Esta es una forma violenta de actuar.
        \n&#8226; <b>Evasión</b>: Es hacer como si el conflicto no existiese, pero ello no soluciona
        el problema y las relaciones familiares pueden tornarse cada vez más hostiles y distantes.
        \n&#8226; <b>Sumisión</b>: Es asumir que el otro tiene la razón (aunque no la tenga). No
        obstante, esta actitud puede hacer que la persona que se somete pueda arrepentirse y romper
        el acuerdo. De igual manera, la sumisión puede reforzar, de ser el caso, las conductas
        violentas de la persona quien gusta de imponer su criterio.
        \n\nPor el contrario, la mejor manera de resolver un conflicto es a través del diálogo y la
        <b>negociación (una forma de diálogo)</b>. Negociar significa que las partes asumen el
        conflicto y, por medio del diálogo, cooperan para llegar a un acuerdo que satisfaga sus
        intereses y necesidades.
        \n\n<b>Saber discutir: pautas para expresar adecuadamente nuestras emociones</b>
        \n\nLos desacuerdos y discusiones son inevitables. Sin embargo, depende de nosotros hacer
        de ellos una pelea. Por esta razón, el manejo de las emociones es muy importante a la hora
        de manejar un conflicto. Si reaccionamos mal, difícilmente la otra persona nos escuchará y
        no podrá mostrarse comprensiva con nosotros.
        \n\nEs necesario evitar cualquier tipo de comunicación agresiva, como alzar la voz, hacer
        ironías, burlas, faltas de respeto, los cuales no toman en cuenta los intereses y
        necesidades del otro. Es preciso estar calmado o calmada para empezar a dialogar. A veces es
        necesario salir a respirar o darse un tiempo fuera para calmarse e iniciar el diálogo.
        \n\n&#8226; Evitar los reproches, como “estoy harto de que hagas esto”, “ya estoy cansado
        de lo mismo”, entre otros. En vez de reprochar, es mejor explicar cuál es el comportamiento
        que nos hecho sentir mal. En vez de decir “estoy harto de que nunca me escuches”, podemos
        decir: “me duele que no me prestes atención cuando te hablo”.
        \n&#8226; Cambiar los mensajes en “tú” (“tú eres un egoísta”, “eres un mentiroso”, etc.) y
        reemplazarlo por el “yo” (“me molestó que botaras estos libros sin consultarme”) o el
        “nosotros”: “quedamos en que me dirías siempre la verdad, pero no lo hiciste”.
        \n&#8226; No hacer generalizaciones (como “siempre haces esto”; “nunca me dejas en paz”) y
        referirse a situaciones, conductas o comportamientos en el aquí y ahora.
        \n&#8226; Evitar las comparaciones, pues no es pertinente tomar en cuenta a lo que hacen
        otros. Nuestro objetivo es comprender las necesidades de la persona a la que amamos y
        llegar a una solución.
        \n&#8226; No negar la responsabilidad. Debemos asumir las consecuencias de nuestros actos y
        no culpar a otros.
        \n\nAlgo muy importante y que es frecuente hallar como detonador de la discusión es la
        <b>falta de un manejo adecuado del estrés</b>. Es importante que la pareja o cualquier
        miembro de la familia sepa identificar cuando esté estresado, para aplicar la estrategia de
        manejo del estrés que le resulte más adecuada (respirar, escuchar música, salir a pasear,
        rezar, etc.). No se debe empezar una discusión si se está estresado.
        \n\n<b>Estrategias para resolver los conflictos</b>
        \n\nFrente a los conflictos cotidianos, las parejas suelen utilizar diversas estrategias
        para sobrellevarlos y solucionarlos.
        \n\nLas estrategias más usuales suelen ser:
        \n\n&#8226; <b>Reflexión/comunicación</b>: buscar un arreglo a través del diálogo en el
        momento en que ocurre el conflicto
        \n&#8226; <b>Darse un tiempo fuera</b>: búsqueda del momento adecuado para discutir el
        problema.
        \n&#8226;<b>Automodificación</b>: la persona busca controlarse antes de poder hablar
        \n&#8226;<b>Afecto</b>: uso de acciones cariñosas para enfrentar la discusión (besos,
        abrazos, etc.)
        \n&#8226;<b>Evitación</b>: no hablar del tema y esperar que “se enfríen” las cosas.
        \n&#8226;<b>La acomodación</b>: darle al otro la razón
        \n\nLos estudios han indicado que, de todas estas estrategias, las cuatro primeras permiten
        solucionar los conflictos pacíficamente. Las dos últimas (evitación y acomodación) tienden
        a reforzar la violencia ejercida y recibida.
        \n\nRecuerda: cada miembro de la pareja o familia tiene diversas maneras de reaccionar. Es
        importante ponerse de acuerdo previamente sobre la mejor estrategia que la pareja o la
        familia tendrá para resolver el conflicto.</string>
    <!--    TODO: add lil box around this verse:-->
    <string name="b4_1text2"><i>“La blanda respuesta quita la ira; Mas la palabra áspera hace subir
        el furor.” (Proverbios 15:1)</i></string>

    <string name="b4_2text"><b>Conflictos frecuentes en la pareja</b>
        \n\nExisten algunos temas que originan conflictos frecuentes en la vida de pareja:
        \n\n<b>Labores del hogar</b>: Pueden generarse discusiones en torno al reparto de las
        tareas domésticas. Lo justo, sin embargo, es que hombres y mujeres asuman la misma
        responsabilidad por las tareas domésticas y el cuidado de los hijos. La colaboración debe
        ser mutua. Cada pareja debe organizarse según su experiencia o gusto por ciertas labores.
        También es posible que un miembro de la pareja sepa hacer menos cosas, pero siempre es
        posible que el otro le enseñe. De igual manera, hay que saber tolerar si el otro no hace
        bien una tarea: ¡la práctica hace al maestro! Cuando el horario laboral no lo permita y uno
        de los dos esté muy ocupado, las parejas deben negociar para saber qué tareas hará cada uno.
        ¡Los quehaceres del hogar son también un verdadero trabajo!
        \n\n<b>Relaciones con la familia de la pareja</b>: Algunos conflictos surgen por el hecho
        de que algunas personas les cuesta romper el vínculo que han mantenido con su familia de
        origen, antes de su vida en pareja. Ello puede hacer que la familia de uno de los miembros
        de la pareja se involucre en las decisiones del nuevo hogar, generando conflictos. El punto
        de partida para resolverlos es que la pareja debe ser consciente de que son un hogar
        autónomo e independiente. El liderazgo igualitario y compartido recae exclusivamente en la
        pareja y no en los familiares cercanos.
        \n\n<b>Manejo del dinero</b>: Puede que haya conflictos sobre el uso del dinero en
        contextos de carencia o porque es difícil ponerse de acuerdo en lo que se va a gastar. El
        principio aquí es que las decisiones financieras se tomen conjuntamente.
        \n\n<b>Sexualidad</b>: Las parejas pueden experimentar cambios en su vida sexual:
        disminución de la frecuencia de las relaciones sexuales, menos deseo sexual, baja
        satisfacción a la hora de tener relaciones sexuales, entre otros. A veces se evita hablar
        de este tema para no herir al otro o porque se asume que este no lo va a entender. Sin
        embargo, también aquí es posible y deseable aplicar el diálogo, la cooperación y la
        negociación.
        \n\nLa mejor manera de resolver estos conflictos es reconociendo que hay sentimientos,
        intereses y necesidades no satisfechas y que es necesario resolverlas.
        \n\n<b>Pasos para resolver el conflicto</b>
        \n\nEl <b>primer paso</b> es el más importante y, como ya vimos, está centrado en controlar
        nuestras emociones. No basta con expresar nuestras opiniones, sino nuestros <b>sentimientos,
        intereses y necesidades</b>. Por ejemplo, si a un padre o madre no le agradan los amigos de
        su hijo, en vez de decir “no me gustan tus amigos”, puede decir: “me preocupa que tus
        amigos nuevos te lleven a hacer algo malo”.
        \n\nEl <b>segundo paso</b> es hallar la manera de encontrar soluciones para que ambos
        puedan satisfacer sus intereses y necesidades. Se requiere de imaginación y creatividad
        para plantear opciones en la que ambos nos sintamos cómodos.
        \n\nEl <b>tercer paso</b>, para llegar a un acuerdo, es estar dispuestos a ceder en algo.
        Así, el padre puede ceder a que su hija continúe viendo a sus amigos, pero el hijo también
        puede ceder, permitiendo que estos vayan a la casa y a no salir tan tarde con ellos.
        \n\nEl <b>cuarto paso</b> es llegar al acuerdo. Así, sabemos que los amigos son bienvenidos
        a la casa y que debemos decir que no cuando nos invitan a salir de los horarios
        establecidos. De esta manera se ha preservado la relación padre-hijo y cada parte sabe qué
        esperar del otro.</string>
    <!--    TODO: make cute lil box around this verse too-->
    <string name="b4_2text2"><i>“(...)cada uno de ustedes ame también a su esposa como a sí mismo,
        y que la esposa respete a su esposo.”
        \n(Efesios 5:33)</i></string>
    <!--endregion b4 Texts-->

    <!--region b5 Texts-->
    <string name="b5_0text">El castigo físico es muy común en nuestras sociedades. En muchos casos,
        este es acompañado por la ira y el descontrol, alcanzando niveles violentos en perjuicio
        del desarrollo psíquico, físico y sexual de los niños, niñas y adolescentes.
        \n\nEn esta sesión aprenderemos que la <b>crianza o disciplina positiva</b> es una sana
        alternativa para educar a nuestros hijos e hijas sin golpes. Asimismo, relacionaremos este
        concepto y su puesta en práctica con los valores bíblicos.</string>

    <string name="b5_1text">La crianza o disciplina positiva es un concepto que proviene de la
        psicología que nos enseña que podemos educar a nuestros hijos e hijas sin necesidad de
        golpearlos. Como ya hemos visto, decir que no debemos castigar a los niños no significa que
        no los disciplinemos. Disciplinar no es lo mismo que castigar:
        \n\nCastigar es causar dolor en el niño o niña para que aprenda a cambiar su mal
        comportamiento.
        \n\nDisciplinar es ponerle límites al niño, orientarle y explicarle lo que es bueno o malo
        para que aprenda por sí mismo.
        \n\nComo podemos advertir, el problema con el castigo es que este no hace que los niños y
        niñas ejerciten su propio discernimiento y autonomía, sino que les enseña a comportarse
        por miedo a una conducta externa (miedo al castigo).</string>
    <string name="b5_1image">Los cuatro pilares</string>
    <string name="b5_1text2">La disciplina positiva tiene cuatro pilares:
        \n\n<b>1. Objetivos a largo plazo</b>
        \n<b>2. Calidez y estructura</b>
        \n<b>3. Tomar en cuenta las capacidades y necesidades del niño, niña o adolescente</b>
        \n<b>4. Solucionar los problemas con eficacia.</b>
        \n\nA continuación aprenderemos cómo aplicar estos principios.</string>

    <string name="b5_2text"><b>Aprendiendo a distinguir los objetivos de largo y corto plazo en la
        crianza</b>
        \n\nPreguntémonos cuál es el <b>objetivo o propósito de la crianza</b> que damos a nuestros
        hijos e hijas.
        \n\nPara descubrir ese propósito probablemente tengamos que responder a preguntas como la
        siguientes: ¿cómo deseamos que sean nuestros hijos e hijas cuando sean adultos?, ¿cómo
        queremos que sea nuestra relación con ellos en el futuro?, ¿cómo imaginamos su
        personalidad, moralidad y espiritualidad?, etc.
        \n\nPadres y madres deseamos lo mejor para nuestros hijos e hijas. Sin embargo, el tipo de
        persona que queremos que nuestros hijos e hijas sean en el futuro no es algo que se
        construya de la noche a la mañana. Día a día deberemos esforzarnos para inculcarles lo que
        significa ser una persona de bien. Así, por ejemplo, si mi objetivo a largo plazo es que
        mis hijos sean personas respetuosas, entonces yo, día a día, deberé enseñarles a no perder
        el control, a no gritar, a ser amables, a no interrumpir a las otras personas, etc. <b>Los
        objetivos a largo plazo en la crianza son todas aquellas cosas que queremos que nuestros
        hijos e hijas sean en el futuro.</b>
        \n\n<b>El primer principio de la crianza positiva es aprender que la crianza debe centrarse
        en objetivos de largo plazo.</b>
        \n\nSin embargo, esto no siempre es así. En ocasiones, la disciplina está centrada en el
        <b>corto plazo</b>, esto es, en lo inmediato. Por ejemplo, lograr que el niño obedezca en
        el momento, deje de hacer algo malo o peligroso, se comporte bien delante de los demás, etc.
        \n\nPongamos un ejemplo. Jorgito tiene 3 años y ha dejado sus pinturas y papeles sucios
        tirados en el piso. Su mamá se molesta, le grita, lo saca de allí y limpia el desastre.
        Ella reaccionó según el corto plazo: su objetivo es limpiar el desastre lo más antes
        posible. Pero también ella pudo hacerlo de otra manera, aplicando los <b>objetivos a largo
        plazo</b> en la crianza. Así, ella pudo decirle a Jorgito que debe recoger lo que ensució.
        Aún si Jorgito no limpiase bien el desastre, su madre podría ayudarlo a limpiar. Solo en el
        segundo caso Jorgito aprendió responsabilidad: siempre que ensucie algo debe aprender a
        limpiarlo. ¡Enseñarle a ser una persona responsable es parte de los objetivos a largo plazo
        en la crianza!
        \n\n<b>Aprendiendo a manejar el estrés</b>
        \n\nA veces criar a los hijos puede ser algo muy estresante. El estrés es el conjunto de
        reacciones fisiológicas que prepara al organismo para la acción y que son provocadas por
        cambios en el mundo exterior que superan nuestra capacidad de afrontarlos.
        \n\nLos padres y madres, cuando estamos estresados, podemos experimentar la pérdida de
        control, así como la ansiedad por recuperarlo. Cuando nos sentimos así, podemos amenazar,
        gritar, insultar y golpear. Corregir a nuestros hijos cuando estamos estresados tiende a
        centrarnos en lo inmediato, en el corto plazo.
        \n\nLa respuesta al estrés es automática, pero podemos aprender a regularla con la práctica.
        Si aprendemos a auto-regularnos, podemos enseñar a hacer lo mismo a nuestros hijos e hijas.
        \n\nLos sentimientos están sujetos a nuestro control. Es un mito creer que no somos capaces
        de controlarnos o que tenemos el derecho a “desfogarnos” con las otras personas para estar
        bien. Recuerda: una respuesta de estrés de los padres, producirá estrés en los niños.
        Pero hay una diferencia entre el estrés de los padres y el de los niños. Los adultos están
        en mejor capacidad para auto-regularse, en cambio los niños apenas están empezando a
        desarrollar esa habilidad.
        \n\n\nSi no se maneja el estrés, la espiral puede escalar al punto de terminar en violencia
        física o emocional.
        \n\n\n<b>Dios y sus objetivos de largo plazo para la humanidad</b>
        \n\nAsí como los padres y madres tenemos objetivos a largo plazo en la crianza de nuestros
        hijos e hijas, es interesante percatarnos de que Dios tiene también “objetivos a largo
        plazo” para con sus hijos. Los siguientes pasajes nos muestran cuál es ese propósito o plan
        a largo plazo por parte de Dios para toda la humanidad:
        \n\n“Acontecerá que si oyeres atentamente la voz de Jehová tu Dios, para guardar y poner
        por obra todos sus mandamientos que yo te prescribo hoy, también Jehová tu Dios te
        exaltará sobre todas las naciones de la tierra.”
        \n<b>Deuteronomio 28:1</b>
        \n\n“Pero levántate y ponte en pie; porque te he aparecido con el fin de designarte como
        ministro y testigo, no sólo de las cosas que has visto, sino también de aquellas en que me
        apareceré a ti”
        \n<b>Hechos 26:16</b>
        \n\n“¡Ya se te ha declarado lo que es bueno! Ya se te ha dicho lo que de ti espera el
        Señor: Practicar la justicia, amar la misericordia, y humillarte ante tu Dios.”
        \n<b>Miqueas 6:8</b>
        \n\n“Para esto Dios los llamó por nuestro evangelio, a fin de que tengan parte en la gloria
        de nuestro Señor Jesucristo.”
        \n<b>2 Tesalonicenses 2:14</b>
        \n\n“No me escogieron ustedes a mí, sino que yo los escogí a ustedes y los comisioné para
        que vayan y den fruto, un fruto que perdure. Así el Padre les dará todo lo que le pidan en
        mi nombre.”
        \n<b>Juan 15:16</b>
        \n\nComo podemos ver, después de leer estos pasajes, Dios tiene un propósito a largo plazo
        con sus hijos. Él quiere que seamos como él, que tengamos plenitud, practiquemos el amor,
        obtengamos bendición, seamos salvos, etc.
        \n\nCuando fallamos o pecamos Dios no deja de amarnos. Dios no pierde de vista ese objetivo
        a largo plazo que tiene con nosotros. Dios no se “estresa” contra nosotros ni pierde el
        control ni se limita a solucionar nuestras vidas solo por un “momento”. Por esta razón,
        nosotros no debemos perder de vista esos objetivos a largo plazo que tenemos hacia nuestros
        hijos, aun cuando estos nos puedan fallar.</string>

    <string name="b5_3text">El segundo principio de la disciplina positiva tiene dos elementos:
        <b>calidez</b> y <b>estructura</b>.
        \n\nLa <b>calidez</b> significa que papás y mamás deben brindar siempre un <b>afecto
        incondicional</b> a niños y niñas.</string>
    <!--region b5_3table-->
    <string name="b5_3T11"><b>¿Cómo aplicar la calidez?</b></string>
    <string name="b5_3T12"><b>Características de un papá o mamá que aplica calidez</b></string>
    <string name="b5_3T22"><b>Ejemplos</b></string>
    <string name="b5_3T13">&#8226; Procura que su hijo o hija se sienta seguro
        \n&#8226; Logra que su hijo o hija se sienta amado, sin importar qué haga.
        \n&#8226; Muestra amor en palabras y acciones.
        \n&#8226; Reflexiona sobre cómo su hijo o hija piensa a esta edad.
        \n&#8226; Conoce qué necesita su hijo o hija a esta edad.
        \n&#8226; Sabe cómo se siente su hijo o hija.</string>
    <string name="b5_3T23">&#8226; Use palabras y gestos que transmitan amor (sonreír, abrazar,
        decir “te amo”).
        \n&#8226; Hágalo parte en las cosas de la casa (que coopere con usted).
        \n&#8226; Si pierde la paciencia, haga algo que lo distraiga o use el sentido del humor.
        \n&#8226; Use palabras de aliento o estímulo (“¡Eres tan bueno!”, “Confío en tu opinión”,
        “Sé que lo puedes hacer muy bien”).</string>
    <!--endregion b5_3table-->
    <string name="b5_3text2">La estructura significa colocar límites claros y ofrecer razones de
        por qué lo que hacemos es mejor para ellos.</string>
    <!--region b5_3table2-->
    <string name="b5_3TT11"><b>¿Cómo utilizar las razones?</b></string>
    <string name="b5_3TT12"><b>Características de un papá o mamá que usa estructura</b></string>
    <string name="b5_3TT22"><b>Ejemplos</b></string>
    <string name="b5_3TT13">&#8226; Da previamente y de manera clara, directrices de comportamiento.
        \n&#8226; Dialoga con el niño(a).
        \n&#8226; Explica claramente sus razones.
        \n&#8226; Apoya y ayuda al niño o niña a aprender.
        \n&#8226; Es un modelo positivo.
        \n&#8226; Alienta al niño o niña a desarrollar sus propios pensamientos e ideas.
        \n&#8226; Resuelve problemas junto con sus hijos o hijas.
        \n&#8226; Promueve la autonomía.</string>
    <string name="b5_3TT23">&#8226; No da órdenes, sino opciones (Por ejemplo, en vez de decir
        “¡anda a bañarte!”, es mejor decir “¿quieres bañarte ahora o después de cenar?”).
        \n&#8226; Enseña con el ejemplo y es coherente (aplica las mismas reglas que establece a
        sus hijos e hijas).
        \n&#8226; Usa preguntas.
        \n&#8226; Póngase a pensar: “¿lo que le digo a mi hijo se lo diría a mi mejor amigo?” (si
        la respuesta es no, algo anda mal).
        \n&#8226; Déjelo hablar, respete sus silencios.
        \n&#8226; Establezca límites claros y siempre comuníquelo a sus hijos de antemano.</string>
    <!--endregion b5_3table2-->
    <string name="b5_3text3">Pongamos otro ejemplo. Es la hora de comer. Carlitos tiene 4 años y
        está jugando con su carrito en la mesa. A su madre no le gusta que se distraiga con el
        juguete y que ponga cosas sucias en la mesa, por esa razón se lo arrancha, pero el niño se
        pone a llorar. Su madre lo ignora, pero el niño llora más aún, por lo que ella lo amenaza:
        “o te pones bien o vas a ver”.
        \n\nSin embargo, la mamá pudo haber actuado de otra manera. Ella pudo usar la calidez, por
        lo que pudo hablarle amablemente, sin necesidad de tener que arrancharle el juguete.
        También, ella pudo haber usado la estructura. Así, pudo ponerle límites claros a Carlitos
        diciéndole, “ya vamos a comer así que te voy a dejar jugar con el carrito un minuto y
        después lo guardas”. Asimismo, pudo ofrecerle razones: “la hora de la comida no es hora de
        jugar y el carrito está sucio”. Con estas advertencias, probablemente Carlitos no hubiera
        llorado cuando la madre le pida guardar el carrito para comer.
        \n\n<b>Un ejemplo bíblico de calidez y estructura: la parábola del padre amoroso</b>
        \n\nLee a continuación la parábola que aparece en Lucas 15:11 – 32. Después de leer el
        texto, identifica en el cuadro que aparece a continuación de qué manera el padre de la
        parábola aplicó la calidez y la estructura.</string>
    <!--region b5_3table3-->
    <string name="b5_3TTT11"><b>LA PARÁBOLA DEL PADRE AMOROSO</b></string>
    <string name="b5_3TTT12"><b>¿Cómo manifestó su calidez?</b></string>
    <string name="b5_3TTT22"><b>¿Cómo manifestó la estructura?</b></string>
    <string name="b5_3TTT13">V. 12 &#x2794; No se molesta
        \n\nV. 20 &#x2794; Manifiesta su amor
        \n\nV. 22 &#x2794; Satisface sus necesidades
        \n\nV. 23 &#x2794; Lo honra
        \n\nV. 28 &#x2794; Un gesto de atención
        \n\nV. 31 &#x2794; Expresa consideración</string>
    <string name="b5_3TTT23">V. 24 &#x2794; Explicó por qué tuvo ese gesto con su hijo
        \n\nV. 31 y 32 &#x2794; Ofrece una explicación</string>
    <!--endregion b5_3table3-->

    <string name="b5_4text">El tercer principio de la crianza positiva es tomar en cuentas las
        capacidades de los niños y niñas. Es importante considerar lo que el niño puede o no puede
        hacer, puede o no puede comprender, según su edad. Por ejemplo, el trato con los
        adolescentes no puede ser solo de “mandar”. A su edad ellos ya tienen un sentido crítico de
        la realidad y esperan que sus padres les ofrezcan razones coherentes y creíbles para
        entender el porqué de las cosas. Con los adolescentes (ni con los adultos) no funciona el
        “aquí mando yo”.
        \n\nPongamos otro ejemplo. Julieta tiene 3 años y su papá la descubrió hurgando en el
        cajón. Su papá se da cuenta que ella ha sacado todas las cosas y ha roto algunos adornos
        valiosos que allí había. Por ello se enoja y le da un pellizco para que aprenda a no
        hacerlo de nuevo. Esta reacción del papá, sin embargo, no es la adecuada. Julieta tiene tres
        años, tiene una naturaleza exploradora y no sabe distinguir entre objetos frágiles o
        valiosos. Lo correcto aquí hubiera sido que el padre explique a Julieta con qué juguetes
        ella puede jugar y con cuáles no. Él no tomo en cuenta su edad a la hora de
        “disciplinarla”.</string>
    <!--region b5_4table-->
    <string name="b5_4T11"><b>Edad</b></string>
    <string name="b5_4T21"><b>Capacidades de los niños, niñas y adolescentes</b></string>
    <string name="b5_4T12"><b>0 a 6 meses</b></string>
    <string name="b5_4T22">&#8226; No pueden darle sentido a las cosas, se asustan fácilmente y
        necesitan saber que están seguros y protegidos
        \n&#8226; Necesitan calidez &#x2794; Ser tomados en brazos, abrazados, mecidos y cargados &#x2794; Apego
        \n&#8226; Agarrar y masticar objetos desarrolla sus músculos &#x2794; Pone todo en la boca por
        instinto &#x2794; No entienden el peligro</string>
    <string name="b5_4T13"><b>6 a 12 meses</b></string>
    <string name="b5_4T23">&#8226; Etapa para construir confianza del bebe en padre/madre
        \n&#8226; Razones de llanto: dolor por salida de dientes, de cabeza, fiebre, etc.; por la
        “organización” de sus cerebros (señal de que sus cuerpos y cerebros se desarrollan
        normalmente)
        \n&#8226; Responder al balbuceo motiva la comunicación. Mostrarle al bebe que es escuchado
        y respetado.</string>
    <string name="b5_4T14"><b>1 a 2 años</b></string>
    <string name="b5_4T24">&#8226; Caminan y se da la “explosión de lenguaje”
        \n&#8226; Necesitan explorar, tocar y saborear para el desarrollo de su cerebro &#x2794;
        “Experimentos” de cómo funciona el mundo
        \n&#8226; Es importante hablarles, leerles, escucharles y responderles
        \n&#8226; Empiezan a decir “NO” para expresar sus sentimientos &#x2794; No pueden nombrarlos,
        tampoco pueden reconocer los sentimientos de los demás</string>
    <string name="b5_4T15"><b>2 a 3 años</b></string>
    <string name="b5_4T25">&#8226; Aprende más sobre los peligros &#x2794; Empiezan a sentir miedo
        \n&#8226; Necesita confianza y apoyo, sentir que está a salvo
        \n&#8226; Desarrollan la vergüenza repentina &#x2794; Signo de mayor entendimiento del mundo y
        relaciones / Rechazo a ser cargado &#x2794; Empieza a controlar su propio cuerpo y decisión sobre
        quién puede tocarlo &#x2794; Respetar sus sentimientos</string>
    <string name="b5_4T16"><b>3 a 5 años</b></string>
    <string name="b5_4T26">&#8226; Etapa de las preguntas (Qué, por qué) &#x2794; Responderles construye
        la base de su aprendizaje &#x2794; Respetar su curiosidad
        \n&#8226; Pueden querer aprender sobre cosas peligrosas &#x2794; Tiempo de establecer reglas
        (aunque no entienda las razones)
        \n&#8226; Etapa de juegos &#x2794; Importante para su desarrollo cerebral &#x2794; Imaginación,
        creatividad, resolución de problemas
        \n&#8226; Quieren ayudar &#x2794; Darles confianza en sus habilidades</string>
    <string name="b5_4T17"><b>5 a 9 años</b></string>
    <string name="b5_4T27">&#8226; Etapa del colegio &#x2794; Aprenden a desenvolverse solos, a llevarse
        bien con otros, cumplir con tareas que piden adultos “nuevos”, seguir horarios y rutinas
        \n&#8226; Se hace notoria la personalidad de cada niño(a) &#x2794; Determina su forma de adaptarse
        en esta etapa &#x2794; Identificar fortalezas y aprovecharlas / Identificar desafíos y apoyarlos
        (confianza desarrollada en primeros años influye en esto)
        \n&#8226; Conflictos pueden darse por diferentes personalidades de padres e hijos</string>
    <string name="b5_4T18"><b>10 a 13 años</b></string>
    <string name="b5_4T28">&#8226; A punto de entrar a pubertad &#x2794; Etapa de cambios &#x2794; Conflictos
        se hacen más comunes &#x2794; Razones:  deseo de independencia, cambios de humor, amigos(as) se
        hacen más importantes
        \n&#8226; Tratar de pasar tiempo juntos, construir su autoestima, involucrarse en su
        colegio, conocer a sus amigos(as), estar cerca –pero con distancia
    </string>
    <string name="b5_4T19"><b>14 a 18 años</b></string>
    <string name="b5_4T29">&#8226; Etapa de relaciones cambiantes &#x2794; Quiere experimentar de todo
        para averiguar quién es: Identidad única &#x2794; Pueden desarrollar nuevas creencias, políticas,
        etc &#x2794; Buscan ser diferentes de sus padres
        \n&#8226; Confianza es extremadamente importante &#x2794; Saber que pueden acudir a padres SIN
        temores para obtener información y consejo
        \n&#8226; Brindar estructura (para monitorear) es un desafío &#x2794; Necesitan independencia,
        pero también orientación.    </string>
    <!--endregion b4_4table-->
    <string name="b5_4text2">Padres y madres no podemos tratar a nuestros hijos e hijas de la misma
        forma a lo largo de su vida. Es importante conocer cuáles son sus capacidades según su edad
        para saber cómo tratarlos, cómo comprenderlos, cómo responder a sus necesidades y cómo
        delegarles responsabilidades. El siguiente cuadro puede ayudarte a identificar esas
        necesidades y adecuar tu comportamiento como padre según cada etapa de la vida de tu hijo o
        hija.</string>

    <string name="b5_5text">Padres y madres deben ser creativos en la solución de los problemas que
        se presentan en casa, en especial cuando los niños y niñas no se comportan como esperamos.
        Es bueno usar el humor y el juego para que los niños y niñas interioricen los valores que
        les inculcamos y cooperen con el funcionamiento del hogar.
        \n\nA continuación se presentan una serie de consejos prácticos a través de los cuales
        podemos disciplinar adecuadamente a los niños y niñas sin necesidad de golpearlos o
        castigarlos:
        \n\n<b>Límites claros:</b> se trata de aquellas reglas que los padres y madres deben darles
        a los niños y niñas. Los límites deben ser respetados por las personas que los ponen,
        presentarse de manera clara, expresarse por anticipado, ser comprendidos claramente por el
        niño o niña, marcarse con afecto, ser presentados junto con alternativas y se debe
        especificar sus consecuencias en caso de no ser cumplidos.
        \n\n<b>Ganarle al reloj:</b> método motivador basado en el juego. Como a los niños les
        encanta hacer carreras para ganar, los padres pueden organizar una competencia entre un
        niño y el tiempo, usando un reloj portátil de cocina. “¿Puedes terminar antes de que suene
        el reloj?”. Los niños pueden, entonces, correr contra el tiempo y a sus padres les es
        posible, entonces, actuar como apoyo.
        \n\n<b>Reforzamiento:</b> Todo niño desde que nace necesita que un adulto lo acompañe en el
        camino de aprender lo bueno y lo malo, lo correcto y lo incorrecto, lo que le hace bien y
        lo que le puede dañar. La mejor forma de aprender esto es que los padres refuercen en sus
        hijos aquello que están haciendo bien, con palabras o gestos amorosos. No se recomiendo que
        el reforzamiento sea con premios u objetos materiales, ya que ello hará que el niño haga
        las cosas por la recompensa y no por lo valioso de las cosas en sí mismas.
        \n\n<b>Regla de la abuelita:</b> Es un acuerdo que sigue el patrón “Cuando hayas hecho X,
        puedes hacer Y”. Por ejemplo, “Solo puedes salir a jugar cuando hayas terminado de hacer tu
        tarea”.
        \n\n<b>Aplicar consecuencias en lugar de castigos:</b> La corrección no puede ser para
        hacer sufrir, sino para que el niño pueda meditar sobre su mal comportamiento. La
        desventaja de los golpes es que estos no se presentan como una consecuencia de la mala
        conducta, sino como un acto externo que es impuesto por los padres. En lugar de ellos,
        aplicar consecuencias es enseñarle a los niños y niñas a asumir las consecuencias de sus
        actos. Por ejemplo: si rompió un vaso, debe barrerlo. Si no guarda sus juguetes entonces le
        decimos que la próxima vez solo podrá sacar algunos.</string>
    <!--endregion b5 Texts-->

    <!--region b6 Texts-->
    <string name="b6_0text">En este módulo hallarás diversos recursos bíblicos (documentales,
        videos, guías, reflexiones, artículos) que te ayudarán a enriquecer lo aprendido en las
        sesiones anteriores.</string>

    <string name="b6_1text"><b><u>Videos</u></b>
        \n\nDocumental “Promesas quebrantadas”:
        \nParte 1: https://www.youtube.com/watch?v=oQlPxn1F8Oo&amp;t
        \nParte 2: https://www.youtube.com/watch?v=qF5rx7mHC7Q&amp;t
        \nParte 3: https://www.youtube.com/watch?v=8FKhojUKHuo&amp;t
        \nParte 4: https://www.youtube.com/watch?v=MeYviAp5nE8&amp;t
        \n\nAutoprotección Infantil (prevención del maltrato y abuso sexual):
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=fmuhIylXLno
        \n\n<b><u>Manuales, guías, devocionales</u></b>
        \n\nDentro de las cuatro paredes - Evangélicos y violencia doméstica en el Perú
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/resumen-ejecutivo-dentro-de-las-cuatro-paredes-esp
        \n\nGuía “Familias saludables durante la cuarentena”
        \nhttps://movimientonj.org/guia-familias-saludables/
        \n\nManual para víctimas de violencia intrafamiliar
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/manual-victimas-violencia-familiar
        \n\n“Iglesia, biblia y familia: Fundamentos bíblicos y teológicos para el establecimiento
        de relaciones familiares saludables y libres de violencia”
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/iglesia-biblia-y-familia
        \n\n“Familias saludables libres de violencia - Serie de Estudios bíblicos para fortalecer
        los lazos familiares”
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/familias-saludables-libres-de-violencia-est-bibl
        \n\n“Manual Pastoral de Atención y Prevención de la Violencia Familiar”
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/manual-pastoral-atencion-prevencion-vf
        \n\nEl Abuso Sexual Infantil – Pastoral Urgente a Este Grupo Vulnerable
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/el-abuso-sexual-infantil-la-pastoral-urgente-a-este-grupo-vulnerable
        \n\nManual para víctimas de violencia sexual
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/manual-victimas-violencia-sexual
        \n\nDevocional sobre violencia familiar
        \nhttp://pacto2021.org/sistema/data/files/Gui%CC%81a%20devocional.pdf</string>

    <string name="b6_2text">“Celestino, el principito”
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=wuRk20dBgjM
        \n\n¡No es maña!
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=O28qME0gW-c
        \n\n“Sin castigo”, Blog con artículos y videos sobre crianza positiva:
        \nhttps://sincastigo.wordpress.com/quienes-somos/
        \n\n“Acción por los Niños” (canal de Youtube)
        \nhttps://www.youtube.com/channel/UCYwYmHGPfjGSl51FEybtB5w
        \n\n“Mis formas de expresar, cuando los niños y niñas muerden”:
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=lV79zFGBhnw
        \n\n“¿Y yo cuándo?”
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=okWlVIxj0bk
        \n\nDecálogo de Disciplina Positiva
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=higQ4vfyjYY
        \n\nCalidez y estructura
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=UWrrrHNnSug
        \n\nDevocional “Atrévete a Criar con Amor”
        \nhttp://pacto2021.org/sistema/data/files/Guia%20Devocional%202018.pdf</string>

    <string name="b6_3text">Video: “Evangélicos y enfoque de género”
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=EEkyDg3zr8A
        \n\nDevocional “Mujer, imagen y semejanza de Dios”
        \nhttp://pacto2021.org/sistema/data/files/guia-devocional-2019.pdf
        \n\nDevocional “Hombres Nuevos”
        \nhttp://pacto2021.org/sistema/data/files/Guia%20Devocional.pdf
        \n\n\n<i>Ideología de Género</i>
        \n\nLa masculinidad no hegemónica de Jesús:
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2019/12/05/genero-y-biblia-i-la-masculinidad-no-hegemonica-de-jesus/eleremita/
        \n\nLas emociones masculinas de Jesús:
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2019/10/06/genero-y-biblia-ii-las-emociones-masculinas-de-jesus/eleremita/
        \n\nJacob y la masculinidad trastocada:
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2019/10/06/genero-y-biblia-iii-jacob-y-la-masculinidad-trastocada/eleremita/
        \n\nEl orgullo masculino de Naamán:
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2019/10/23/genero-y-biblia-iv-el-orgullo-masculino-de-naaman/eleremita/
        \n\nMasculinidad no hegemónica en el Cantar de los Cantares:
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2019/12/05/genero-y-biblia-v-masculinidad-no-hegemonica-en-el-cantar-de-los-cantares/eleremita/
        \n\nMasculinidad y cultura de violación:
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2019/12/05/genero-y-biblia-vi/eleremita/
        \n\n\nAsuero y el uso despótico del poder:
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2019/12/05/genero-y-biblia-vii-asuero-y-el-uso-despotico-del-poder/eleremita/
        \n\nDiez razones por las que los evangélicos deberíamos dejar de hablar de “ideología de
        género”
        \nhttps://eleremita.lamula.pe/2018/10/01/diez-razones-por-las-que-los-evangelicos-deberiamos-de-hablar-de-ideologia-de-genero/eleremita/
        \n\nGuía “Todo lo que siempre quisiste saber sobre la <u>Devocionales bíblicos sobre masculinidades</u>”
        \nhttp://www.gemrip.org/wp-content/uploads/2019/11/Folleto-Ideolog%C3%ADa-de-G%C3%A9nero-ligero.pdf
    </string>

    <string name="b6_4text">Guía “La fe no abusa”
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/la-fe-no-abusa-guia</string>

    <string name="b6_5text">Ecuador
        \nhttp://institutopaz.net/recursos/manual-victimas-violencia-familiar
        \n\nPerú</string>
    <!--    TODO: más recursos para esta sección de 'ruta de la denuncia'?-->
    <!--endregion b6 Texts-->

    <!--region b7 Texts-->
    <string name="b7_0text">Es indispensable que todo creyente, en especial los agentes pastorales
        y los líderes de iglesias, tengan un conocimiento básico sobre cómo denunciar los casos de
        violencia. En este módulo aprenderás por qué es necesario denunciar, que acciones deberás
        realizar en el marco de una denuncia, cómo deberás preparar a la iglesia para que acompañe
        a una víctima de violencia y cuáles son los mecanismos legales para denunciar.</string>

    <string name="b7_1text"><b><i>Para garantizar el bienestar de la víctima</i></b>
        \nEl evangelio no solo es predicar a Buena Nueva, sino también realizar acciones que
        permiten liberar a las personas de cualquier tipo de opresión física y espiritual (Mt 4:23;
        9:35; Lc 4:16:21; 7:18-23). Ello también comprender la violencia. Así pues, es necesario
        comprender que una denuncia no solo tiene efectos legales o sancionadores hacia los
        agresores. La denuncia posee, además, diversos efectos en beneficio de la víctima:
        \n\n&#8226; Permite tomar conciencia de la violencia que está siendo ejercida.
        \n&#8226; Permite un tratamiento oportuno de las víctimas, que lleve a su restauración.
        \n&#8226; Conseguir justicia también tiene un efecto terapéutico para la víctima. Ayuda a
        que esta pueda recuperar la confianza en Dios, en las personas que la rodean y en las
        instituciones de las que es parte.
        \n\n<b><i>Para impedir el daño a otras personas</i></b>
        \nAl denunciar impedimos que los agresores sigan cometiendo estos abusos y, por lo tanto,
        es posible que podamos salvar a otras personas. La búsqueda de una sanción es legítima y,
        desde una perspectiva cristiana, no se encuentra motivada por los sentimientos de odio,
        resentimiento y venganza. Jesús mismo nos incitó a trabajar por la paz y a tener hambre y
        sed de justicia. Isaías dice que: “La paz es el efecto de la justicia” (Is 32:17). En el
        caso de los niños y niñas violentados, no debemos olvidar la indignación que el propio
        Jesús mostró frente a quienes hacen daño a los “pequeñitos” (tanto en un sentido material
        como espiritual: Mc 9:42). Finalmente, los deberes cristianos que nos exhortan a visitar a
        los presos (Heb 13:3) nos recuerdan que también debemos orar y procurar la restauración de
        los agresores, aunque ello no implica que lo que hayan hecho deba quedar impune. El perdón
        no es posible sin arrepentimiento (Lc 17:3) y es posible identificar el arrepentimiento
        cuando hay indignación, temor, anhelo, preocupación y disposición para que se haga justicia
        (2 Co 7:11).</string>

    <!--region b7_2table-->
    <string name="b7_2T11"><b>Mito:</b></string>
    <string name="b7_2T12"><b>Verdad:</b></string>
    <string name="b7_2T21"><b>“Se necesita ser abogado o especialista para denunciar”</b></string>
    <string name="b7_2T22">Según la ley, cualquier persona puede realizar una denuncia en caso de
        violencia, incluso los menores de edad sin la presencia de personas adultas.</string>
    <string name="b7_2T23"><b>“Si la mujer se deja golpear es porque quiere, no me tengo por qué
        meter en líos ajenos”</b></string>
    <string name="b7_2T24">Las mujeres golpeadas permanecen al lado de su agresor no porque quieran,
        sino por una serie de factores psicológicos que hay que tomar en cuenta antes de
        enjuiciarlas. Uno de estos factores es el denominado “<b>ciclo de la violencia</b>”. Este
        concepto psicológico nos ayuda a entender que si una mujer permanece en una relación
        violenta lo es por diversos factores que escapan a su voluntad: miedo a que el agresor le
        haga más daño, baja autoestima, incluso la presencia de ciertas patologías como depresión,
        estrés postraumático, etc. La única manera de romper con el ciclo de la violencia es a
        través de la intervención externa.</string>
    <string name="b7_2T25"><b>“No tiene sentido denunciar porque ella ya lo perdonó”</b></string>
    <string name="b7_2T26">Que el agresor se arrepienta no significa que posteriormente sea capaz
        de controlarse o que deje de ver a la víctima como su posesión personal. Muchos casos de
        feminicidio se han dado luego de que la víctima perdonase a su agresor.</string>
    <string name="b7_2T27"><b>“Los padres tienen el derecho de golpear a sus hijos”</b></string>
    <string name="b7_2T28">En el Perú, como en otros países latinoamericanos, el castigo físico a
        los niños, niñas y adolescentes está prohibido por ley. En efecto, la Ley N° 30403 prohíbe
        “el uso de la fuerza, en ejercicio de las potestades de crianza o educación, con la
        intención de causar algún grado de dolor o incomodidad corporal, con el fin de corregir,
        controlar o cambiar el comportamiento de los niños, niñas y adolescentes, siempre que no
        constituya un hecho punible.”</string>
    <string name="b7_2T29"><b>“La violencia ocurre a hombres y mujeres por igual”</b></string>
    <string name="b7_2T210">Según las estadísticas, las mujeres son más violentadas que los varones
        en el ámbito familiar. Existe mayor riesgo de muerte para las mujeres en aquellos espacios
        que deberían ser los más seguros para ellas.</string>
    <string name="b7_2T211"><b>“Da lo mismo denunciar que no denunciar porque el sistema no
        funciona”</b></string>
    <string name="b7_2T212">Aunque es verdad que hay todavía grandes defectos en nuestro sistema
        de justicia, nuestra responsabilidad es denunciar, ya que existen también muchos casos en
        los que se ha podido identificar al agresor y sancionarlo a fin de que no pueda dañar a la
        víctima como a otras personas a futuro. </string>
    <!--endregion b7_2table-->

    <string name="b7_3text">El texto de 1 Co 6:1-11 podría interpretarse como una especie de
        prohibición a los cristianos de recurrir a los tribunales públicos en busca de justicia.
        ¿Es correcta esta interpretación? ¿Podría utilizarse este pasaje para que los creyentes no
        denuncien los casos de violencia que ocurren en la iglesia o en sus propias familias?
        \n\nAl examinar el pasaje con detenimiento nos daremos cuenta de que no es así. Este pasaje
        no puede ser utilizado como una excusa para no denunciar. Veamos por qué. En primer lugar,
        no es posible inferir de este pasaje una regla que nos indique que no debemos recurrir a
        los tribunales públicos, por el sencillo hecho de que el Nuevo Testamento nos muestra que
        resulta válido recurrir a ellos, como así lo hizo el mismo apóstol Pablo (Hech 16:36-39;
        22:25-29; 25:10-12).
        \n\nEn segundo lugar, hay que señalar que el énfasis en este pasaje para no ir a los
        tribunales es de carácter moral. La iglesia de Corinto manifiesta tener muchos “pleitos” (1
        Co 6:7), lo que genera la reprensión del apóstol. La enseñanza central, más que la de no
        recurrir a los tribunales foráneos, es la de advertir que la conducta de los cristianos
        debe ser a tal punto moral que no es necesario que estos recurran a los tribunales externos
        para poder ponerse de acuerdo (compárese este texto con Lc 12:13-15).
        \n\nEn tercer lugar, hay que tomar en cuenta el contexto de la época. En aquellos tiempos
        existían diversos lugares para afrontar los litigios. Por un lado estaban los tribunales
        paganos. Por otro lado estaban los tribunales judíos. Siendo así, parece razonable que el
        apóstol inste a los cristianos a crear su propia jurisdicción. De hecho, así aconteció
        durante los primeros siglos del cristianismo, en que los cristianos contaron con jueces
        propios para garantizar la unidad, castigar el pecado y resolver los conflictos al interior
        de la propia comunidad. No obstante, este contexto ha cambiado. Hoy por hoy, que habitamos
        en sociedades democráticas, la jurisdicción es una sola, en la medida que se nos aplica una
        única legislación y un mismo Sistema de justiciar a creyentes y no creyentes. En
        consecuencia, si bien resulta válido que los cristianos resuelvan sus conflictos al
        interior de sus comunidades, rehuir la justicia ordinaria no parece recomendable, ya que
        ello fomenta la impunidad y la repetición de conductas indeseables.
        \n\nEn cuarto lugar, no hay que olvidar que la violencia familiar constituye un delito,
        esto es, uno de los actos más perjudiciales para la dignidad e integridad de las personas
        en nuestra sociedad. En ese sentido, el riesgo de “resolver” en la iglesia una controversia
        sobre violencia familiar es bastante alto, pues la iglesia no dispone del uso de la fuerza
        para hacer cumplir sus dictámenes como sí es el caso del Poder Judicial.
        \n\nPor último, debemos recorder que, por lo general, las iglesias de nuestro medio no
        tienen la práctica ni la experiencia en resolver litigios de diversa índole, lo que no solo
        exigiría un conocimiento especializado, sino también un gran esfuerzo por establecer
        procedimientos para determinar la verdad de los hechos, algo con lo que sí cuenta la
        justicia ordinaria.</string>

    <string name="b7_4text">Cada país tiene sus propios mecanismos de denuncia de la violencia. Es
        importante que los miembros de la iglesia sepan a qué lugares acudir para interponer una
        denuncia. Asimismo, cada país tiene una línea de emergencia en casos de violencia familiar
        y violencia de género. Es bueno que los creyentes de la congregación conozcan ese número
        telefónico. En este apartado encontrarás una ruta de la denuncia que puede ser aplicable a
        cualquier país.
        \n\n<b>PASO 1: ¿Quién denuncia y cómo se denuncia?</b>
        \n\nLa mayoría de países latinoamericanos establecen leyes bastante flexibles para denunciar
        la violencia familiar. Por lo general la denuncia puede hacerla cualquier persona sin
        importar que conozca o no a la víctima.
        \n\nLas leyes suelen también ser muy flexibles en cuanto a los requisitos para denunciar.
        Por lo general la denuncia puede hacerse por escrito o verbalmente, y sin necesidad de
        presentar el documento de identidad. Tampoco se suele necesitar abogado, pago alguno o
        formalidad alguna.
        \n\n<b>Algunas recomendaciones:</b>
        \n&#8226; Es importante tener identificado el nombre del agresor.
        \n\n<b>PASO 2: ¿Dónde denunciar?</b>
        \n\nEn la mayoría de países las denuncias por violencia se realizan en las Comisarías, pero
        es posible que también puedan realizarse en los juzgados o fiscalías. Existen también
        instituciones del Estado que pueden orientar a la víctima para denunciar. La iglesia debe
        tener un directorio con los teléfonos y direcciones de las instituciones más cercanas a fin
        de ayudar a la víctima a plantear la denuncia.
        \n\n<b>Algunas recomendaciones:</b>
        \n&#8226; <b>Buscar ayuda inmediata.</b> No espere para denunciar. Recurra lo antes posible
        a las instituciones encargadas de atender la denuncia. La víctima debe evitar el
        aislamiento.
        \n&#8226;<b>Acompañar a la víctima en todo momento.</b> No permita que esta esté sola y
        provéale de un lugar donde pueda refugiarse lejos de su agresor. La iglesia puede designar
        a personas responsables que acompañen a las víctimas para interponer la denuncia en casos
        de emergencia.
        \n&#8226; <b>Si va al hospital, exija el certificado.</b> Si la condición de la víctima es
        muy grave (por ejemplo, se encuentra inconsciente, padece muchísimo dolor o está sangrando)
        vaya a un Hospital público inmediatamente. Exija que el Hospital emita los
        <b>certificados</b> correspondientes de calificación del daño físico y psíquico de la
        víctima. Recuerde que estos certificados valen como pruebas en el proceso de denuncia.
        \n&#8226; <b>Proteja las evidencias del maltrato.</b> Si se trata de abuso sexual, la
        víctima no debe bañarse, pues eso podría eliminar las evidencias del abuso. Por esta razón,
        debe ir de inmediato al Hospital o a presentar la denuncia.
        \n&#8226; <b>Tenga un directorio a la mano.</b> La víctima y los agentes pastorales o
        miembros de la iglesia deben conocer la dirección de las instituciones que brindan ayuda y
        reciben la denuncia. Conviene también conocer la ubicación de las casas refugio, si las
        hubiere.
        \n&#8226; <b>Si la víctima escapa</b>, que trate de huir con sus hijos, pues pueden ser
        utilizados para el chantaje emocional. Sin embargo, en caso de huir de un episodio violento,
        no debe volver por sus hijos, pues se expone al maltrato por parte del agresor. Debe buscar
        ayuda inmediatamente.
        \n&#8226; <b>Identifica al agresor.</b> Conviene averiguar, por lo menos, el nombre completo
        del agresor.
        \n&#8226; <b>En caso de una violación</b>, considere la utilización de la anticoncepción
        oral de emergencia, a fin de evitar un embarazo no deseado (la píldora no es abortiva).
        \n\n<b>PASO 3: Levantamiento de la denuncia</b>
        \n\nA la hora de denunciar la víctima debe ser lo más detallista posible. Es importante que
        ella esté acompañada. Es importante que la víctima brinde su declaración una única vez.
        \n\n<b>Algunas recomendaciones:</b>
        \n&#8226; Es importante informar a la víctima de todo el proceso que pasará de antemano.
        \n&#8226; Verificar si el informe policial recoge todo lo que la víctima ha dicho.
        \n&#8226; Al momento de dar el testimonio para la denuncia no olvidar decir datos exactos
        como: fecha, hora, lugar de la agresión, en qué parte del cuerpo fue la agresión, cómo o
        con qué objeto ocurrió y si hubo armas. Hablar absolutamente de todos los daños que presente
        el cuerpo, hablar de la ayuda que le hayan prestado los vecinos, conocidos, si ha visto al
        médico, amenazas que hizo el agresor, daños a la vivienda, historia de golpes anteriores,
        nombrar a quienes presenciaron la escena, denuncias anteriores a la policía y atenciones
        médicas anteriores.
        \n&#8226;En caso la autoridad se niegue a recibir la denuncia es importante denunciar este
        hecho e ir a otra Comisaría.
        \n\n<b>PASO 4: Audiencia y medidas de protección</b>
        \n\nLa investigación policial será analizada por un Juez. Este dictará medidas de protección
        para la víctima. Es posible que el agresor no respete lo dictado por el juez.
        \n\n<b>Algunas recomendaciones:</b>
        \n&#8226;Durante el proceso, la víctima no debe acudir a ninguna cita o encuentro que le
        proponga la persona agresora porque pone su vida en peligro.
        \n&#8226; Es necesario brindar acompañamiento a la víctima para su concurrencia a la
        audiencia.
        \n&#8226; En ocasiones, la atención psicológica para la víctima por parte del Estado demora
        mucho. Por tanto, la iglesia debe pensar en contratar un psicólogo privado para la víctima
        a fin de que pueda ser atendida oportunamente.
        \n&#8226; No olvidar que puede pedirse al juez que ordene al centro de labores de la
        víctima la concesión de una licencia de trabajo (véase el final del apartado 2 del presente
        capítulo).
        \n&#8226; Los creyentes encargados del acompañamiento de la víctima deben continuar su
        labor pastoral incluso después de que el juez dicte sentencia, a fin de ver si esta se
        cumple o no por la policía.
        \n&#8226; Cuando las medidas de protección no se cumplen, puede acudirse a la inspectoría
        de la Policía o a la Defensoría del Pueblo.
        \n&#8226; Si el agresor no respeta las medidas de protección, los agentes pastorales pueden
        denunciarlo ante la comisaría o ante la Fiscalía por el delito de resistencia o
        desobediencia a la autoridad.</string>

    <string name="b7_5text"><b><u>ANTES DE LA DENUNCIA</u>: ¿de qué manera los pastores, líderes y
        creyentes pueden estar preparados para prevenir los casos de violencia?</b>
        \n\n<b>Reconociendo que el problema puede ocurrir en la vida de los creyentes</b>
        \nTodos y todas somos hijos e hijas de una cultura violenta y hemos, sin desearlo así,
        internalizado las conductas violentas de alguna u otra manera, en especial aquellos que han
        tenido un trasfondo familiar violento. Tomar consciencia de ello puede ayudarnos a admitir
        que la violencia es más común de lo que creemos y que, incluso los líderes y pastores,
        pueden estar lidiando con comportamientos o conductas violentas.
        \n\n<b>Concientizando y sensibilizando a otros sobre el problema de la violencia</b>
        \nLa violencia familiar, la violencia sexual y la violencia de género son problemas muy
        extendidos en nuestro país. Lamentablemente, no todas las iglesias tienen protocolos y
        políticas de protección para saber qué hacer en este tipo de casos. Un buen comienzo es
        informándonos y procurando capacitara la iglesia al menos una vez al año en temas de
        prevención y atención de la violencia. Para ello, es importante que la iglesia pueda tener
        una red de contactos con instituciones especializadas en el tema que puedan brindarles
        información y capacitación.
        \n\n<b>Aceptando nuestra ignorancia en pocos o muchos aspectos</b>
        \nNo basta una comprensión intuitiva del fenómeno de la violencia, pues se trata de un
        problema complejo. En ese sentido, la espiritualidad y la teología deben complementarse con
        otras disciplinas y saberes como la psicología, la sociología, el derecho, etc., para poder
        combatirla. Esto significa que los agentes pastorales deben apoyarse en profesionales
        aliados (psicólogos, médicos, abogados etc.) que puedan tratar estos casos dentro de la
        congregación. Es posible designar una brigada en la iglesia que pueda atender los casos de
        violencia cuando estos ocurran.
        \n\n<b>Estableciendo mecanismos de protección en nuestras congregaciones</b>
        \nEs importante que la iglesia tenga protocolos de acción en casos de violencia. De igual
        modo, una buena idea es designar personas de la congregación que, estando capacitadas en
        los temas de violencia, puedan apoyar a las víctimas, acompañándolas a denunciar,
        brindándoles consejería, ofreciéndoles un lugar dónde quedarse, brindándoles soporte
        económico, etc.
        \n\n<b><u>FRENTE A UN CASO DE VIOLENCIA</u>: ¿de qué manera los pastores, líderes y
        creyentes deben tratar a una víctima de violencia?</b>
        \n\n&#8226; <b>Escuche y crea.</b> Esté dispuesto a escuchar, no importa cuánto tarda en
        decirlo.
        \n&#8226; <b>Crea a la víctima.</b> No la contradiga ni se enoje por lo que le diga. Lo
        importante es establecer un vínculo de confianza con la víctima. No traicione su confianza
        y mantenga la calma. Ella debe saber que puede hablar francamente y que no corre ningún
        riesgo al hacerlo.
        \n&#8226; <b>Muestre genuino interés.</b> La víctima necesita que se preocupe por ella como
        persona y que realmente sea su amigo.
        \n&#8226; <b>Sea paciente.</b> No espere que ella avance rápidamente en el proceso de
        cambio. Si existe peligro inmediato, usted podría ofrecerle hospedaje a la víctima y a las
        personas que están con ella, hasta encontrarles un lugar seguro.
        \n&#8226; <b>Anime a la víctima.</b> Ayúdele a entender que tiene opciones y permítale
        decidir. No le aconseje que permanezca en una situación de violencia que pudiera poner en
        peligro su vida e integridad.
        \n&#8226; <b>Ayúdele a una correcta comprensión.</b> Ella no es responsable de la conducta
        del victimario. Esto debe quedar bien claro para la víctima.
        \n&#8226; <b>Recuérdele la voluntad de Dios.</b> Él no quiere que él o ella sufra maltrato.
        Desea que sea tratado con amor y respeto.
        \n&#8226; <b>Ayúdele a valorarse.</b> A verse a sí mismo como una persona capaz y digna de
        ser amada.
        \n&#8226; <b>Reafirme a los familiares de la víctima.</b> En lo que pueda, satisfaga sus
        necesidades más apremiantes. Ore con ellos.
        \n&#8226; <b>No le aconseje</b> quedarse en el hogar donde recibe malos tratos.
        \n&#8226; <b>No pierda la paciencia</b>, juzgue o de consejos apresurados.
        \n&#8226; <b>No le diga</b> que está loca al permanecer en esa situación.
        \n&#8226; <b>No diga</b> que, en su lugar, usted no soportaría semejante trato.
        \n&#8226; <b>No</b> debe intentar hablar con el victimario o confrontarlo.
        \n&#8226; <b>No intervenga</b> en un episodio de violencia. Llame a la Policía o al número
        de emergencia pertinente.
        \n\n<b><u>DURANTE LA DENUNCIA</u>: ¿de qué manera los pastores, líderes y creyentes pueden
        estar preparados para atender los casos de violencia?</b>
        \n\n&#8226; Denunciando legalmente la violencia en todas sus formas.
        \n&#8226; Informar a la víctima sobre los canales y rutas para la denuncia. No obstante,
        siempre se debe derivar a la persona a los teléfonos de emergencia diseñados para dar dicha
        información.
        \n&#8226; Aconsejar a la víctima que no encare al agresor ni mucho menos se contacte con él
        durante el proceso de denuncia.
        \n&#8226; La denuncia puede provocar al agresor, por ello es bueno recomendar al denunciante
        hallar un lugar seguro apartado del agresor.
        \n&#8226; De tratarse de un caso de violencia que deba ser denunciado, evitar ahondar en
        detalles del evento violento, ya que la persona deberá declarar lo mismo ante las
        autoridades (así se evita la revictimización).
        \n&#8226; Es recomendable tener identificado el nombre completo del agresor.
        \n&#8226; Es bueno designar a alguien que acompañe a la víctima en estos casos.
        \n&#8226; Proteger las evidencias del maltrato (por ejemplo, si se trata de una violación,
        evitar bañarse).
        \n&#8226; Es mejor si la víctima huye con sus hijos, pero si escapa en medio de un episodio
        violento no debe volver por ellos.
        \n&#8226; En caso de una violación, recomendar el uso de la anticoncepción oral de
        emergencia (no es abortiva).
        \n&#8226; Es importante que la iglesia, de ser necesario, financie la terapia psicológica
        de la víctima.
        \n&#8226; Frente a la demora de los procesos judiciales, podemos desarrollar ministerios de
        acompañamiento pastoral, consejería y consolación a las víctimas de la violencia.
        \n&#8226; Frente a la ineficacia de las medidas de protección, podemos desarrollar comités
        de vigilancia ciudadana dentro de nuestra propia comunidad para que, en coordinación con
        los vecinos de la zona y las autoridades, podamos identificar a los agresores y denunciarlos
        para que no vuelvan a cometer violencia contra las víctimas.
        \n&#8226; Frente a los sentimientos de soledad y miedo de las víctimas, podemos apoyarlas
        gratuitamente proveyéndoles un lugar donde puedan estar seguras, así como apoyo económico,
        brindándoles un acompañamiento a lo largo de todo el proceso de denuncia para que no se
        desanimen y desistan en la denuncia.
        \n&#8226; Frente al desconocimiento de los servicios del Estado, compartir con la comunidad
        nuestros conocimientos en prevención y atención de la violencia, difundiendo y utilizando en
        la práctica los servicios que presta el Estado para con aquellas personas de la comunidad
        que lo requieran.
        \n&#8226; La iglesia debe considerar seriamente la posibilidad de desarrollar una labor de
        acompañamiento con el agresor, sobre todo si este ha sido miembro de la iglesia.</string>
    <!--endregion b7 Texts-->

    <!--endregion Text-->

    <!--region Evaluations-->

    <string name="start">Iniciar</string>
    <string name="confirm">Confirmar</string>
    <string name="unchecked">Por favor seleccione una respuesta</string>

    <!--region b1eval-->
    <string name="b1e">Evaluación</string>
    <string name="b1e_highscore">Puntación mejor: 0</string>
    <string name="b1e_score">Puntación: 0</string>
    <string name="b1e_question_count">Pregunta: 1/10</string>
    <string name="b1e_1"><b>1. Marque la opción correcta:</b></string>
    <string name="b1e_1a">La violencia es una cuestión de percepción, depende si la persona se siente
        ofendida o violentada.</string>
    <string name="b1e_1b">La violencia es lo mismo que la agresión.</string>
    <string name="b1e_1c">La violencia tiene una definición precisa.</string>
    <string name="b1e_1d"></string>

    <string name="b1e_2"><b>2. ¿Qué es la violencia?</b></string>
    <string name="b1e_2a">Es cualquier conducta que daña al prójimo</string>
    <string name="b1e_2b">Es todo daño o amenaza de daño provocado por un abuso de poder</string>
    <string name="b1e_2c">Es toda conducta que pasa por alto la autonomía de la persona</string>
    <string name="b1e_2d"></string>

    <string name="b1e_3"><b>3. Marque la opción correcta:</b></string>
    <string name="b1e_3a">Existe daño cuando se limitan las capacidades de la persona y se genera
        un sentimiento de malestar en ella.</string>
    <string name="b1e_3b">El abuso de poder es cualquier situación en la que existe una posición de
        dominio y en la que se impide a la persona decidir libremente y por sí misma.</string>
    <string name="b1e_3c">a y b son correctas</string>
    <string name="b1e_3d"></string>

    <string name="b1e_4"><b>4. Un hombre, encolerizado, empieza a golpear descontroladamente a su
        pareja. Ella, para defenderse, toma un florero que encuentra a la mano y golpea a su pareja
        en la cabeza. La conducta de la mujer hacia el varón en este caso, ¿es o no es
        violencia?:</b></string>
    <string name="b1e_4a">Sí es violencia</string>
    <string name="b1e_4b">No es violencia</string>
    <string name="b1e_4c"></string>
    <string name="b1e_4d"></string>

    <string name="b1e_5"><b>5. Marco y Silvia son pareja. Él trabaja todo el día y ella se dedica
        a los quehaceres de la casa y a atender a los hijos. Marco se encarga de administrar el
        dinero. Silvia le pide a Marco un poco de dinero para poder comprarse ropa y más comida
        para el bebé, pero Marco se niega a darle más porque quiere ahorrar para comprarse un
        televisor. ¿Este es un tipo de violencia?</b></string>
    <string name="b1e_5a">Sí, física</string>
    <string name="b1e_5b">Sí, psicológico</string>
    <string name="b1e_5c">Sí, económica</string>
    <string name="b1e_5d">No, no hay violencia</string>

    <string name="b1e_6"><b>6. Hacer la ley del hielo a un miembro de la familia (ignorarlo, no
        dirigirle la palabra por cierto tiempo), ¿es una conducta violenta?</b></string>
    <string name="b1e_6a">Sí es violencia</string>
    <string name="b1e_6b">No es violencia por que no hay daño o amenaza de daño</string>
    <string name="b1e_6c">No es violencia porque no hay abuso de poder</string>
    <string name="b1e_6d"></string>

    <string name="b1e_7"><b>7. Mario y Jimena son esposos. Mario le propone a Jimena tener
        relaciones sexuales, pero ella no quiere. Entonces Mario empieza a quejarse y a renegar:
        “tú no comprendes mis necesidades”, “por eso hay hombres infieles”, etc. Frente a ello,
        Jimena accede a tener relaciones con él. ¿En este caso existe o no existe
        violencia?</b></string>
    <string name="b1e_7a">Sí existe violencia</string>
    <string name="b1e_7b">No existe violencia porque no hay daño alguno</string>
    <string name="b1e_7c">No hay violencia porque no hay abuso de poder</string>
    <string name="b1e_7d"></string>

    <string name="b1e_8"><b>8. Carlos y Ada son enamorados. Ellos acuerdan tener relaciones sexuales
        con preservativo. Sin embargo, a la mitad de la relación sexual, Carlos se retira el
        preservativo sin que Ada se de cuenta para sentir más placer. ¿En este caso hay o no hay
        violencia?</b></string>
    <string name="b1e_8a">Sí hay violencia</string>
    <string name="b1e_8b">No hay violencia porque no hay daño alguno</string>
    <string name="b1e_8c">No hay violencia porque no hay abuso de poder</string>
    <string name="b1e_8d"></string>

    <string name="b1e_9"><b>9. Una mujer camina por la calle. De pronto, un desconocido se le
        acerca y le dice: “Qué bonita estás, me puedes dar tu número”. La mujer camina más
        rápidamente para evitarlo. ¿En este caso hay o no hay violencia?</b></string>
    <string name="b1e_9a">Sí hay violencia</string>
    <string name="b1e_9b">No hay violencia porque no hay daño alguno</string>
    <string name="b1e_9c">No hay violencia porque no hay abuso de poder</string>
    <string name="b1e_9d"></string>

    <string name="b1e_10"><b>10. En una fiesta, un grupo de amigos empiezan a beber hasta
        embriagarse. Camila, la única mujer del grupo, ha bebido demasiado y apenas puede hablar
        claro y mantenerse en pie. Entonces, un chico del grupo le propone tener relaciones
        sexuales. Camila no dice nada. Ante ello, su amigo insiste y empieza a besarla. Finalmente,
        ellos terminan teniendo relaciones sexuales. ¿En este caso hay o no hay
        violencia?</b></string>
    <string name="b1e_10a">Sí hay violencia</string>
    <string name="b1e_10b">No hay violencia porque no hay daño alguno</string>
    <string name="b1e_10c">No hay violencia porque no hay abuso de poder</string>
    <string name="b1e_10d"></string>
    <!--endregion-->

    <!--region b2eval-->
    <!--endregion-->

    <!--endregion Evaluations-->


</resources>